介為舟禪師語錄卷之二

記錄

住吳江海雲寺語錄

師於順治十八年二月十九日在禾中萬松菴受請，於四月十五日進院。

山門。師云：「廣大法門，不用起模畫樣。且道隨方建化又作麼生？當軒路徑通霄漢，一任擎頭戴角來。」喝一喝，便入。

伽藍。師云：「擁護叢林在爾，提持祖令由我。將此深心奉塵剎，衛法衛僧莫懈惰。」遂燒香。

韋馱。師云：「支那國中賓中主，海雲寺裏主中賓。秪如賓主相見，如何話會？」遂插香，云：「此瓣香燒大家知。」

佛殿。師云：「巍振大千，天魔外道拱手；至尊三界，歷代帝王曲膝。今古不離空劫座，世出世間咸瞻仰。」遂展拜。

據室。云：「從上老古錐，盡向這裏坐斷天下人舌頭。且道新長老如何施設？饒伊鐵額銅頭漢，到此也須親煆煉。」便起。

當日，眾護法請，上堂持菴。金居士同爾初和尚遞疏，師接疏示眾，云：「大眾會麼？這個是勾無面目漢的信符，具異口同宣的妙義，恰好落在山僧手裏。若為流通，卻請第一座對眾拈出，始見千里同風，終歸異途一轍。」宣疏畢，師指法座，云：「此箇大寶法王之座，天然突地，迥絕週遮，直饒須彌燈王亦不敢正眼覷著。且道新海雲如何趨步？」喝一喝，便陞座，拈香，云：「此一瓣香，拔出人表，迥不同儔，爇向爐中，耑為祝延當今皇帝聖躬萬歲。」次，拈香，云：「此一瓣香，靈山親承囑付，法筵賴以覿面。伏惟滿朝文武並及現在宰官、郡邑縉紳、護法、居士等眾，歷劫不昧，靈根現前，均資慧力。」又拈香，云：「此一瓣香，初向南湖揚聲，次於都門酬價。此乃第三回拈出，供養江南常州府宜興縣龍池山禹門堂上先師萬如老和尚，用酬法乳之恩。」斂衣就座。圓明和尚白槌，云：「法筵龍象眾，當觀第一義。」師云：「若是第一義，山僧未離嘉秀，圓明和尚蚤已一槌打就了也。還有超關奪越者麼？」僧問：「月到海雲處，風來滿院香。如何是海雲境？」師云：「到江吳地盡，隔岸越山多。」進云：「如何是境中人？」師云：「覿面薦取。」進云：「人境已蒙師指示。如何是佛法的的意？」師打，云：「向這裏會去。」進云：「不辭行腳苦，隨處得風流。」師云：「看看時雨灑長空(時陞座漸有微雨)。」師乃云：「一句了然，千差截斷，不落有無階級，豈容擬議思惟？所以，建法幢，立宗旨，傳佛祖心印；別教外，離言詮，廓人天正眼。透聲色外，橫身古路，向百草頭，卓立風規。直饒見徹如斯，若到衲僧門下，更有向上事在。」遂舉起拂子，云：「大眾還會麼？萬古碧潭空界月，再三撈漉始應知。」復曰：「昔日法燈禪師云：『山僧本欲深棲巖竇，隱遁過時，蓋緣清涼老人有未了底公案，出來為諸人了卻。』山僧自先師去世以來，向因抱病守拙，適承郡邑護法、縉紳、春元、文學、居士等眾，既我同門圓明爾初和尚，馳翰相招，將山僧推出海雲座上，若謂為龍池先老人了未了底公案，則瞎卻天下人眼去在；若謂不為龍池先老人了未了底公案，亦瞎卻天下人眼去在。且道利害在什麼處？」復舉王常侍一日訪臨濟，同到僧堂內，侍曰：「這一堂僧還看經否？」濟曰：「不看經。」侍曰：「還學禪否？」濟曰：「不學禪。」侍曰：「經又不看，禪又不學，畢竟作甚麼？」濟曰：「總教伊成佛作祖去。」侍曰：「金屑雖貴，落眼成翳，又作麼生？」濟曰：「我將謂你是個俗漢。」大慧禪師云：「臨濟老漢握一柄金剛王寶劍，氣衝宇宙，天下橫行。等閒被這官人輕輕一拶，便見冰消瓦解。且道這官人有甚長處？聽取一頌。」大慧頌云：「世出世間希有事，顯發須憑過量人。只將補袞調羹手，撥轉如來正法輪。」師云：「臨濟大師大似藏珍之家忽遇個白拈賊，挨身一擦，便傾出顆摩尼寶珠，光前絕後，耀古騰今。大慧恁麼拈頌，壁立萬仞，千古之下，誰敢埋沒王常侍？且道臨濟、大慧還有為人處也無？聽取海雲一頌：一段奇特大因緣，分明驗的向人前；大家豁開正法眼，莫教滅卻瞎驢禪。」圓明和尚結槌，云：「諦觀法王法，法王法如是。」下座。

上巳日命監院啟論普門品經期。沈天一居士設齋。請，上堂。僧問：「祖意教意即不問，聲色堆中請師指示。」師云：「何處不稱尊？」進云：「恁麼則香風遍處誰能識，湖水深雲笑滿腮。」師云：「誰是知音者？」僧喝，師打，云：「者一喝落在什麼處？」進云：「大眾證明。」師云：「且喜沒交涉。」僧禮拜，師乃云：「有佛處不得住，菜花開遍，處處黃金布地；無佛處急走過，林木森陰，村村煙柳垂絲。好光景，大家看，浪湧桃花三月三；平地一聲燒尾去，崢嶸頭角絕遮攔。且道海雲隊裏如何變化？」良久，云：「謾誇三級禹門浪，密移一步看飛龍。」卓拄杖下座。

因開三門程居士夫婦設齋。請，上堂。僧問：「門開八字，明賢蚤悟；風帆未挂，達者先知。正恁麼時如何？」師云：「縱目所觀。」進云：「龍女獻珠增意氣，垂虹亭畔得風流。」師云：「海雲天際闊。」進云：「鉤頭未釣寒潭月，柳線先穿金鯉魚。」師震威一喝，僧禮退。問：「一喝分賓主，照用一齊行。如何是照用一齊行？」師垂拂，云：「你還上釣麼？」進云：「如何是先照後用？」師云：「你不在門外。」進云：「如何是先用後照？」師云：「棒棒見血。」進云：「如何照用同時？」師云：「汝試覷看。」進云：「如何是照用不同時？」師云：「今日不答汝話。」進云：「照用已蒙師指示，向上法身事若何？」師云：「處處桃花刺眼睛。」進云：「恁麼則春色滿園關不住，一枝紅杏出墻來。」師云：「過去久矣。」進云：「有意氣時添意氣，不風流處也風流。」師云：「不得頭上安頭。」僧禮拜，師乃云：「法無定相，遇緣即宗；智不格物，隨流得妙。直得觀音菩薩，塵塵作主，剎剎分身：應以比丘、比丘尼身得度者，即現比丘、比丘尼身而為說法；應以婆羅門、宰官身得度者，即現婆羅門、宰官身而為說法；應以長者、居士身得度者，即現長者、居士身而為說法；應以若男、若女等身得度者，即現若男、若女等身而為說法。正所謂觀音妙智力，能救世間苦。諸仁者還知山僧拂子為諸人說法麼？」驀豎起拂子，云：「向一毫端上建寶王剎，現千百億釋迦牟尼佛而為說法去也。雖然如是，總不見得，何故聻？若將耳聽終難會，眼裏聞聲始自知。」喝一喝，下座。

上堂。僧問：「松陵城畔，眾信慇懃。師登寶座，祖印高提。如何是密密意？」師云：「鑒。」僧喝，師便打，乃云：「擊大法鼓，演大法義；蠢動含靈，個個瞥地。為甚靈昭女又道『明明百草頭，明明祖師意』？適纔落雨，恰又天晴，晴雨分明。見者親，見者親，切莫馳求向外尋。直饒塵說、剎說、無邊說，海雲將來都拋卻。為甚如斯？個個聞見分明。」喝一喝，下座。

三月十五日施主設齋。請，上堂。僧問：「法筵龍象眾，當觀第一義。第一義即不問，如何是當觀？」師云：「蚤已道過了也。」進云：「金風吹玉管，那個是知音？」師云：「目前無異法，不與眾同流。」進云：「獅子蓋覆群音去也。」師云：「嚇殺闍黎。」僧喝，師云：「不得亂鳴。」師乃云：「有時向十五日前成所作智了辦也，有時向十五日後妙觀察智分明也。且道正當十五日大圓鏡智，目前無一法，無一法不在目前。纔擬一法，便隔千里萬里去也。秪如平等性智一句又作麼生？情與無情等共見，眼裏瞳人各不知。」卓拄杖下座。

上堂。僧問：「春末夏初，綠樹成陰；師陞寶座，有何祥瑞？」師豎拂，云：「會麼？」進云：「琉璃殿長珊瑚樹，瑪瑙階生碧玉花。」師云：「見箇什麼道理？」進云：「薰風有意無人曉，吹綻梅花笑嶺頭。」師云：「未是時節。」僧喝，師云：「再喝一喝看。」僧禮拜。問：「馬祖一喝，因甚百丈三日耳聾？」師震威一喝。進云：「黃檗吐舌又作麼生？」師便打。進云：「雪後始知松柏操，事難方見丈夫心。」師云：「也須領會始得。」師乃云：「今朝三月廿六，春風夏日成熟。海雲寺裏無為，露柱燈籠碌碌。直得三千諸佛，說法於重重香水海；五百高流，應供于天上人間。且喜海雲終日喫粥，未曾嚼著一粒米，又作麼生？正直眾施主設齋，請山僧陞座，為諸人說一句子佛法。且道這一句子如何說？為復是福田說，為復是受供說？若為福田說，福田無量；若為受供說，受供無處。且道除此二途，如何即得？」卓拄杖，云：「諸惡莫作，眾善奉行。」便下座。

比丘尼明賢勤修，領眾善友設齋。請，上堂。問：「一輪杲日當空掛，四海山河處處明。文殊是七佛之師，因甚出女子定不得？」師云：「通身顯露。」進云：「大定等虛空。罔明是初地菩薩，為甚卻出得女子定？」師云：「拈來全不費工夫。」進云：「出得出不得，今蒙指示。秪如瞿曇、女子、文殊、罔明，即今在甚麼處？」師云：「都與一串穿卻。」進云：「恁麼則一把柳絲收不得，和煙搭在玉欄杆。」師云：「也須施功絕妙始得。」進云：「謝師答話，學人禮拜。」師云：「闍黎又分身去也。」僧便喝，師云：「大眾，且道這一喝還有賓主也無？」進云：「也要和尚知得。」師乃卓拄杖，云：「若識得這一喝賓主歷然，目前萬法無不了了。其或未然，不免與諸人下箇註腳。今朝四月初一，夏熱春聲已畢。乍晴乍暗作甘霖，草木昆蟲均利益。且看行人路頭滑，帶水拖泥，半乾半濕，奇逢移花，接木漫呈，巧手緣爾，攢米作供，特煞現成。秪如百花叢裏安身，十字街頭著腳底，合作麼生銷受？莫將世俗見，埋沒道人心。」下座。

史、金、包、張、陳、沈眾善友設齋。請，上堂。問：「垂虹亭畔，脫體全彰。未審海雲門下如何？」師云：「風恬浪息。」進云：「因甚城東老母與佛同生，不得見佛？」師云：「你那裏見得？」僧一喝，師打一拂，云：「叫屈作麼？」進云：「為什麼十指頭上俱現？」師云：「莫妄想。」問：「有一物，上拄天，下拄地，二六時中，在聖不增，在凡不減。如何是不增不減底道理？」師云：「那裏得這消息？」進云：「水底蝦蟆吞日月，不風流處也風流。」師云：「卻不風流。」僧擬議，師便喝。進云：「啞子喫黃連，舌頭俱宕出。」師云：「略知滋味。」問：「春歸何處也，滿目綠陰濃。了了不遷義，朝朝日出東。春去夏來，因甚又道不遷？」師云：「農夫個個望甘雨。」進云：「處處綠楊堪繫馬，家家有路透長安。」師云：「長安且置，吳江風境又如何？」進云：「白雲片片歸巖谷，芳草漫漫掩逝川。」師云：「漫將聲意語喃喃。」進云：「大眾牢牢著耳聽。」師云：「音韻都在千峰裡，啼徹南尋萬木新。」僧喝，師云：「是何意旨？」進云：「聾卻一堂僧。」師云：「沒交涉。」問：「智與師齊，減師半德。過在甚麼處？」師云：「過在闍黎。」進云：「某甲推倒禪床，喝散大眾，又作麼生？」師云：「你不是其人。」進云：「從來覿面難回互，遍界明明不覆藏。」師云：「好與三十棒。」進云：「坐卻毘盧印，踏破普賢門。」師云：「切莫亂走。」僧便喝，師云：「又亂喝作麼？」師乃云：「身是菩提樹，心是光明臺。智性清淨海，日不假安排。神通並妙用，運水及搬柴。現前諸仁者，還識得神通妙用麼？若識得，神通妙只在動用中，頭頭顯露，物物全彰。非但現前四眾人等亦如是，過去諸佛亦如是，未來諸佛亦如是，現在諸佛亦如是，乃至僧亦如是，俗亦如是，男亦如是，女亦如是，蠢動含靈亦如是。所以道：不見一法即如來，方得名為觀自在。」以拂子擊香几，下座。

比丘尼領丁信童設齋。請，上堂。問：「諸家門庭即不問，三玄三要請師宣。」師云：「點即不到。」進云：「為甚麼點即不到？」師云：「點。」進云：「看破了也。」師云：「不點。」僧一喝，師云：「到即不點。」問：「古人一言半句，便知曹洞兒孫。」師云：「我這裏總用不著。」僧便喝，師云：「你者一喝是臨濟，是曹洞？」僧又喝，師云：「再喝喝看。」進云：「野色更無山隔斷，天光直與水相通。」師云：「也是亂統。」師乃云：「適纔伐鼓陞座，早已向諸人道過了也。乃至鼓寂鐘沉時又作麼生？所以道：靈源不昧，萬古徽猷，入此門來，莫存知解。且道未入門一句又作麼生道？」遂以拂子擊香几三下，云：「海雲今日失利。」下座。

在心禪人領陶省吾居士等設齋。請，上堂。問：「如何是奪人不奪境？」師云：「百雜碎。」進云：「如何是奪境不奪人？」師云：「覿面不相識。」進云：「如何是人境俱奪？」師打云：「把舵逆風行。」進云：「如何是人境俱不奪？」師云：「從來不踏歌舞地。」進云：「恁麼則一月印千江去也。」師震威一喝，僧禮退。師乃卓拄杖，云：「還會麼？知有底人，穿破聲色外無遺，靈然獨耀；踏翻歌舞地，遊戲物，等同真；花街柳巷，出入自由；婬坊酒肆，縱橫無礙；直向百花叢裏不沾身，荊棘林中全意氣。又有什寒暑不遷之謂耶？所以，毘婆尸佛早留心，直至而今不得妙。現前諸仁者，還知自己得妙之處麼？眼觀空色界，心印了無宗。」喝一喝，下座。

比丘尼覺塵領超果設齋。請，上堂。問：「師陞猊座，四眾臨筵。向上一機，乞垂方便。」師良久，云：「會麼？」進云：「恁麼則全憑一滴曹溪水，流入滄溟透底香。」師云：「汝再道看。」僧喝，師云：「看。」僧作禮。問：「昨夜吳江傳消息，報道海雲飛上天。如何是諸佛出身處？」師云：「杲日當空。」進云：「恁麼則針鋒頭上翻筋斗，紅爐燄裏碧波生。」師云：「照顧眉毛。」進云：「只如『薰風自南來，殿閣生微涼』，作何話會？」師云：「個個得意氣。」進云：「一句曲含千古韻，萬重雲散月來初。」師云：「又被風吹別調中。」進云：「水上東山行不住，火中木馬夜嘶鳴。」師云：「露柱向汝道什麼。」進云：「可謂千江有水千江月，萬里無雲萬里天。」師云：「闍黎為甚被片雲遮卻？」僧連喝，歸眾。問：「棒打石人頭，嚗嚗論實事。如何是實事？」師云：「親言出親口。」僧打一圓相，師云：「看破了也。」進云：「舉頭天外看，誰是我般人？」師云：「只是你不會。」僧豎一指，師云：「指東話西作麼？」師乃云：「窮理盡性，達諸佛之本源；運智酬機，豁當下之狐疑。泯妄絕寂，即如如佛。所以經云：『當知是妙法，諸佛之秘要。』現前大眾，還知汝自己秘要麼？靈光耀徹三千界，山河照破自無私。」卓拄杖，下座。

張子明居士為嚴父設齋。請，上堂。問：「佛祖未出世，天地猶未分。如何指示？」師云：「庭前柏樹子。」進云：「未陞座已前，再請一語。」師打，云：「會麼？」進云：「吳城與海雲鬥額又作麼生？」師云：「家家門前火把子。」師乃云：「了達妙智，別異歸於佛海；透脫玄機，敲唱歙于一音。所以，心不離境，境不越心，物我洞然，當體融化。正所謂古佛家風，在處音振聲揚；野老謳歌，隨流緣澄影寂。且道不落算數一句又作麼生道？長年不老雲中鶴，亙古無虧壽域山。」喝一喝，下座。

佛誕日，西門眾居士設齋。請，上堂。問：「雲開日出，雨落地濕。未審還打濕袈裟角也無？」師云：「突出便見。」進云：「恁麼則指天指地千古意也。」師云：「何處不誇尊？」僧喝，師打，云：「也不可放過。」問：「昨夜降王宮，今朝成佛道。打破太虛空，如何覓得？」師云：「覓得覓不得且置，即今在什麼處？」僧喝一喝，師云：「只者一喝那？」進云：「亙古亙今藏不住，大千沙界絕羅籠。」師云：「為什麼腳跟不點地？」乃云：「今朝四月初八，淨飯王宮生悉達。九龍吐水沐金軀，大地山河光交潔。無端撞著老雲門，特地一棒要打殺。然雖如是，誰是知恩報恩者？若解知恩報恩，則三世諸佛、歷代祖師，總向汝一個鼻孔出氣，又說什麼未降王宮、度人已畢，未出母胎、說法已竟？只如今朝四眾臨筵，請山僧陞座，還是悉達降生了也？還是度人已畢？還是說法已竟？若檢點得出，許你具一隻眼。且道海雲為人一句又作麼生道？千峰勢到嶽邊止，萬派聲歸海上消。」喝一喝，下座。

完經期，監寺偕兩序請，上堂。問：「世尊拈花，迦葉微笑。今日海雲解制，且道何人會得？」師打，云：「你會麼？」進云：「不會。」師云：「為甚不會？」僧云：「不會，不會。」師云：「大好不會。」進云：「萬古碧潭空界月，月中丹桂鳳凰棲。」師云：「卻是汝不解棲。」僧便喝，師云：「莫亂統。」師乃云：「今朝四月十五，農夫漸入勞苦。分付我輩出家兒，切莫麤心學莽鹵。諸方處處結夏安居，入茲平等性智了也。惟有海雲寺裏一味平坦坦地，舉步措足，無不了了。若以眼見耳聞，即落於見聞覺知；若不以眼見耳聞，亦落于見聞覺知。教中云：『若能轉物，即同如來。』」驀卓拄杖，云：「且道物作麼生轉？」喝一喝，下座。

上堂。師云：「春日晴，春鳥鳴，春風拂拂柳條新。山河大地無遮障，草木馨香總是春。多少往來行路者，不知誰識箇中人？眾中還識箇中人麼？海雲恁麼則直不藏曲去也。」以拂子劃一劃，云：「分明覿體吾無隱，理事融通處處真。」遂卓拄杖下座。

為計念祖文學對靈，升座。師云：「昔日張拙秀才，明此宗，達此理，作偈云：『隨順世緣無掛礙，涅槃生死等空花。』」驀豎起拂子，云：「計文學念祖，汝還會麼？汝父謂汝才離襁褓便能誦詩書，及至齠齔之歲，文彩全彰，真乃奇才異世之神童也。先聖年十有五而至於學，至於從心道明一貫之旨，汝年十五已列庠序，欲望聲名注於竹帛，永煥祖父門墻。今方十六，詎遭痘，司行譴促，爾天資夭折於妙年。生前篤志學儒，誠謹淳孝，究心內典，而自覺自知，臨終之際，欣剪髮披緇，具沙彌體相，正身危坐，叉手結印，瞑目長往，真可謂儒釋之奇男子也。致令汝雙親、祖母不忍，難割肺腑痛徹之悲，故請山僧升此座為汝一一指示分明，恁麼則隨順世緣無掛礙去也。且道辭親割愛一句又作麼生道？但願靈根終不昧，何妨嗣世再生芽？」喝一喝，卓拄杖下座。

上堂。師云：「月直清和夏日長，無邊景況逐人忙。桑林葉剪蠶絲白，春去催耕菜麥黃。秪如靈昭女道『明明百草頭，明明祖師意』又作麼生理會？」豎起拂子，云：「明明拂子頭，明明祖師意。且道今古是同是別？若檢點得出，許你具一隻眼；如若未然，更為重說偈，言：百草頭邊流不盡，龐家女子太風光；海雲不與蛇添足，只要諸人自主張。」遂擲拂子，喝一喝，下座。

佛誕，日圓菩薩大戒，上堂。僧問：「踞虎頭，收虎尾，衲子尋常作略。秪如全提正令一句又作麼生？」師打，云：「全提正令橫無礙。」進云：「龍袖拂開全體現，象王行處絕狐蹤。」師云：「如何是絕狐蹤處聻？」僧便喝，師云：「非汝境界。」問：「今朝四月八，皇宮生悉達。惹得韶陽老，一棒要打殺。為復是神通妙用，為復是知恩報恩？」師云：「天上天下，唯吾獨尊。」進云：「秪如和尚坐籌帷幄，決勝千里。設有個單刀直入底漢到來，又且如何？」師云：「正令當行。」進云：「若不慣經曾百戰，聞者無不喪膽魂。」師云：「退身有分。」僧一喝，歸眾。乃云：「提劍攪龍門，未謂好手；一棒全正令，漫稱作家。直得千百億身等示一身，於一身中現無量千百億獅子座，於獅子座上現無量千百億盧舍那身、千百億釋迦牟尼佛身，各各一等，同聲誦此無量億諸佛、菩薩心地法門，令已學一切菩薩、未學一切菩薩、當學一切菩薩，證此無量心地法門戒法之體，明此無量心地法門戒法之原，於千光王影中光光相照，於一一光中建無量廣大佛事，如一毛頭許相似。汝等諸人還會麼？」良久，云：「漫言獨步稱尊貴，那個男兒不丈夫？」卓拄杖，下座。

四月十五日講梵網經完，上堂。僧問：「薰風吹動百花香，無位真人不覆藏。脫體風流隨處得，更將何法可商量。」師云：「探珠宜浪靜，動水取應難。」進云：「與麼則掀翻大地尋知己，撥轉支那定是非。」師云：「海雲門下匝地風高三尺。」進云：「正是和尚放身命處。」師云：「莫謗他好。」僧禮拜，歸眾。問：「把住，則乾坤失色；放行，則瓦礫生輝。如何是放行中把住的事？」師云：「一串穿卻。」進云：「如何(是把)住中放行的事？」師云：「無你立地處。」進云：「恁麼則楖栗橫肩不顧人，直入千峰萬峰去。」師云：「看腳下。」乃云：「理無礙說，事無礙說，理事無礙說，事事無礙說，乃至借物明心說、總說、別說，恁麼喚作教，得麼？拈花微笑，斷臂安心，即心即佛，非心非佛，即此用，離此用，一喝三日耳聾，玄中具要，主中歷賓，賓中歷主，照用同時，照用不同時，至於乾矢橛、麻三觔、庭前柏樹子，恁麼喚作禪，得麼？秪如佛制，比丘於此日，諸方結夏安居，日中一食，樹下一宿，恁麼喚作戒，得麼？海雲總不恁麼。直教楖栗橫肩去，撥轉如來正法輪。」便下座。

師受姑蘇報國寺請，上堂。拈疏示眾，云：「春花簇，錦穿林，快語如梭，夏火炎新。透底玄音若雷，聞聲讚揚，莫及函蓋，文彩全彰，要會離言別旨麼？應須對眾敷宣。」宣疏畢，指法座，云：「峭峻處別有風規，坦夷處斬新條令。恁麼喚作寶華王，蚤已孤負己靈。」喝一喝，便升座。拈香罷。僧問：「海雲三載風帆穩，吳市法幢報國新。如何是應時一句？」師云：「春雨如膏。」進云：「不入驚人浪，難逢稱意魚。還許學人下釣也無？」師云：「水淺不是泊船處。」僧喝，師打，云：「亂鳴作麼？」進云：「小出大遇去也。」師又打，云：「莫亂走。」進云：「埋沒人不少。」師云：「誰埋沒你？」又僧問：「昨夜萬山晴，今朝煙雨集。一色本同根，俄爾成差別。如何是不差別的法？」師云：「萬葉千枝同一體。」進云：「恁麼則意氣不從天地得，英雄豈逐四時凋？」師云：「那個男兒不獨尊？」進云：「道古任傳天子令，時清唯聽太平歌。」師云：「風行草偃。」進云：「泥牛吼處乾坤廓，木馬啼嘶草芥鮮。」師云：「且道是什麼人聞見？」僧便喝，旁僧亦同喝，師云：「兩喝一彩。」又僧問：「姑蘇城內傳消息，海雲堂上振家風。覿面提持端的旨，未審當陽付阿誰？」師云：「該耳知音。」進云：「與麼則曹源一滴水，芳芬遍界新。」師云：「葉茂千秋。」進云：「須是一番調羹手，撥轉如來正法輪。」師云：「據令當軒。」進云：「一雨普潤週沙界，山川草木盡沾恩。」師云：「正是時節。」進云：「彎弓已掛狼煙息，四海歌堯賀太平。」師云：「橫按鏌耶清宇宙。」請主亞圭問：「獨占松陵，道布乾坤。承蒙和尚慨允吳門報國。今日同諸護法特來迎請和尚，未知如何指示？」師云：「一肩擔荷。」圭顧視大眾，云：「大眾還聞麼？」師云：「也要自肯承當。」乃云：「太湖三萬六千頃，未是闊在。縹緲七十二峰，堆秀出雲間，水流環翠，百花香江城，人人著眼，閶闔門開萬戶扃，吳山個個點頭，還會麼？正所謂真不掩偽，曲不藏直。直得向臥龍街頭全身放下，鬧市路口任意縱橫。所以，動若行雲，止猶谷神。行雲去以無心，谷神住而何間。是故，動必有時，住必有方。且道即此就彼一句又作麼生？」良久，云：「呼空響應海雲集，伐鼓聲中報國新。」喝一喝，下座。

住吳門報國寺語錄

康熙三年四月十五，師於松陵海雲寺受請，五月初九日進院。

山門。卓拄杖，云：「八字打開凡聖路，三千里外絕淆訛。」復卓一卓，云：「會麼？看取新條令，吳門跨獨尊。」

佛殿。云：「威音已前，幾許覿面相逢？呱聲㘞地，直得全身顯露。今日人天共集，豈可越例攀條？」遂展具，拜。

韋馱。云：「樓至化身，名稱普眼。報國維新，雲堂眾滿。供感三洲聲熱碗，慇懃瓣香憑拘管。」

伽藍。云：「法王牆塹，叢林保障。願力弘深扶正眼，管教大地仝安養。」

祖師。云：「東土西天，起模畫樣。嘴盧都，言無誑，累及兒孫殃不了，酬冤只得者瓣香。」

入室。云：「三頭六臂的，平空放下；渾身著眼的，沒處分疏。一棒施行該百令，銅頭鐵額血淋身。」便坐。

當日。監院暨眾檀護及齋主范居士等請，上堂。監院遞眾護法公啟，師接，示眾，云：「霞箋耀彩，海雲眾目瞻光，翰墨流香。報國公驗端的，還有見聞日新者麼？其或未然，再煩表白。」宣疏畢，指法座，云：「者大寶華王，不假特地湧出，亦非從天降下。漫謂游行絕伴侶，讓伊獨步上頭關。」遂陞座，拈香，云：「此一瓣香持乾綱而布政，掌坤維而新民。伏為當今皇帝聖躬萬歲萬萬歲！」次，拈香，云：「籌運莫測之機，輔弼弘化之佐。德不孤鄰，名垂勳籍。伏為滿朝文武並及當道都撫、將軍、郡邑尊官、本寺護法、大檀、居士等眾，共衛佛國，金湯洞明，般若種智。」又拈香，云：「耑為本寺中興、弘戒、演教、茂林先律主，因緣輻輳，希聲遠播。」又拈香，云：「此一瓣香名不得，狀不得。此乃第四回拈出，供養常州宜興縣龍池萬如先師，用酬法乳。」就座。黎川羅漢眉菴長老白椎，云：「法筵龍象眾，當觀第一義。」師云：「拂電之機掃蹤絕跡，智勇之士當仁不讓。還有爭先奪旗者麼？」僧問：「這條白棒重拈出，的的相承報國恩。且道作麼商量？」師云：「師恩有據。」進云：「特地一肩擔荷起，象龍全集電光機。」師云：「急著眼覷。」進云：「茂林堂上分賓主，肘後玄鋒一脈新。」師云：「百花洲前添意氣。」進云：「王令已行天下遍，將軍塞外絕煙塵。」師云：「野老謳歌。」進云：「到者裏只得兵隨印轉，將逐符行。」師云：「也須恁麼始得。」僧便喝，師云：「大好一喝。」進云：「看取令行。」師云：「過去久矣。」僧問：「昔日無準禪師道『名不得，狀不得，取不得，舍不得，只麼得』。且道得個甚麼邊事？」師云：「五月榴花紅似火。」進云：「千年田地皆歸主，一任縱橫得自由。」師云：「遍界絕遮攔。」進云：「一點雄心今報國，八方皆受吾王恩。」師云：「歷古明心印，法園慶日新。」進云：「枯木重榮千載茂，寶殿重光萬古明。」師揮拂，云：「盡向者裏沾恩。」僧喝，師打，僧作禮，退。居士問：「好事不出門，惡事行千里。因什麼今日和尚陞座，名垂萬古？」師云：「向那裏得這個消息？」士便喝，師云：「者一喝落在甚麼處？」士云：「還有這個在。」師打，云：「者個是什麼？」士便行。僧問：「不得如何若何，請和尚接戰。」師云：「戰個什麼？」僧云：「假雞聲過秦關也，莫道田文不丈夫。」師云：「自首者免罪。」僧擬議，師便打，進云：「不得亂打。」師又打，云：「爭奈你不識痛癢？」進云：「放馬華山，已見太平氣象；垂衣而治，請師別展鋒鋩。」師打，云：「我者裏一棒一條痕。」僧便喝，師云：「莫亂鳴。」師乃云：「具大智，顯大機，不妨塵中作主，鬧市稱尊，鎔聲色成一片，入異類，分化身，處鑊湯爐炭，得大自在，現羅剎鬼國，安然快樂。所以，建大法幢，闡揚宗旨，單明佛祖心印。故爾入廛垂手，大用超方。有時一句，烹金切玉，純一無雜；有時一句，奪劫外春光，掣開摩醯隻眼；有時一句，賓主不立，照用縱橫，直得八面玲瓏，吐氣揚聲。眾中還知報國一句麼？闢開濟北新條令，耀古騰今只麼行。」復卓拄杖，云：「更有一句子，監院亞圭禪士親口傳聞了也，謹持。郡邑鄉紳、諸護法啟致海雲，堅請山僧主持，以擴門戶之新，耑為先茂林老和尚法席。所以，金口親囑國王、大臣護持建化，門頭方得源遠流通。今日四眾臨筵，豈可囊藏被蓋？亦不敢辜負先哲將一個印心訣子傾出當陽。只要諸人共知共見，一狀領過。且道因齋慶讚一句又作麼生？」喝一喝，云：「男兒自有沖天志，豈向他人行處行？」羅漢長老結椎，云：「諦觀法王法，法王法如是。」便下座。

眾居士設齋。請，上堂。師云：「明得諸佛義，便識祖師心。會得祖師心，便知諸佛義。祖師心，諸佛義，奪境奪人真信諦。」遂以拂子向空點[、/(、*、)]，云：「此是諸佛義。將什麼喚作祖師心？豈不見：一擊竹翻聲色破，拖來死屍百年期。直饒恁麼的，向一機一境上悄然獨露，入佛入魔處觸目揚眉。總是向外馳求，亦未識祖師心在。畢竟如何聻？」良久，云：「萬綠叢中紅一點，眼光爍遍甚分明。」卓拄杖下座。

立兩序執事，上堂。僧問：「昔日，臨濟大師住滹沱，建立黃檗宗旨。和尚今日高登猊座，建立阿誰宗旨？」師云：「無面目漢，自爾領略。」進云：「秪如普化克符，到來作麼生安置？」師打，云：「也須喫棒。」進云：「棒頭迸出金獅子，香象奔騰失卻威。」師云：「鐵香爐點頭。」進云：「禹門一脈傳千古，濟宗從此又重新。」師云：「切莫妄通消息。」師乃云：「大光明藏香水海，百億國土須彌山。千丈盧舍那，無量眾圍遶。賓中主面面相對，主中賓眼眼相看。主賓互換，和聲應響，驅雷掣電，向無陰陽地上發生。裁長補短，承叫不應，山谷揚聲。所以，知音罕遇，作者難逢。智士通明，眼辨石中美玉；巧匠功能，爐淘沙裏精金。恁麼報國門下一齊按下了也。且道同氣連聲一句又作麼生道？隻手共扶宗正眼，千金擔荷重如山。」便下座。

朱振寰居士設齋。請，上堂。僧問：「吳門梵剎，首稱報國隆興。今蒙朱護法設齋，鐘鼓齊鳴，四眾沾恩事如何？」師云：「大眾臨筵。」進云：「青山常遶如來座，休問白雲何處深。」師云：「香飄劫外春光普。」進云：「且喜斷虹垂碧落，片雲雨過出青山。」師云：「綠陰擎傘蓋，遍地惜黃鶯。」進云：「好鳥枝頭啼百語，不呼同伴為誰鳴？」師云：「不得向聲色裏轉卻。」師乃云：「祖師妙意，盡在百草頭流出；諸佛心印，總向微塵裏轉卻。四十二年，說不盡一大藏，因邪打正，末後拈花顯別傳，賺得飲光，特地倒卻剎竿，續燄燈，分竺土，廓然無聖，二三派，列支那，沒佛處急走過，有佛處不得住。明頭合，暗頭合，直得露柱懷胎，燈籠喝彩，所謂天上產麒麟，人間生歡喜。祇如胤子延孫一句又作麼生道？」卓拄杖，云：「蠡斯羽化嗣芳遠，福果臻培歷劫春。」下座。

嘉興府居士董耀庭、尤思川、姚公掄同眾請，上堂。僧問：「昔日龐居士云：『有男不婚，有女不嫁。大家團圞頭，共說無生話。』既是無生，且道說個甚麼？」師云：「意旨分明。」進云：「恁麼則悄然獨露渾無拒，劫外春光喜自知。」師云：「滿堂誰是知音？」進云：「突開結角羅紋處，攝入圓、[、/(、*、)]三點中。」師云：「且道是甚麼人會？」進云：「活計今拈得，相逢讓主賓。」師打，云：「也須喫棒。」乃云：「心不二致，隨流得妙；道無虛應，即境歸元，所以別傳。教外之道，至簡至要，包括大千，而真機獨露。輥芥投針，而妙體全彰。智拔群有，鏡圓覺海之澄；萬象光騰，洞明玄要之旨。恁麼說事不得，說理不得，理事渾融亦不得。諸聖到此亦開口不得，報國堂前一點也瞞不得。雖然如是，且建化歸信一句又作麼生道？」良久，云：「徹底為人三寸舌，到頭終不兩般心。」喝一喝，下座。

地藏聖誕，陞座。僧問：「地藏垂慈開正眼，今朝慶誕又重新。如何是應時一句？」師云：「大地盡沾渠恩。」進云：「恁麼則燈燭輝煌明法界，香煙馥郁滿虛空。」師云：「有眼者見，有耳者聞。」進云：「聲聲佛號天然善，個個心空及第歸。」師云：「你那裏見心空及第歸？」僧喝，師云：「再喝喝看。」進云：「把手牽人行不得，惟人自肯乃方親。」師云：「理之固然。」問：「擊鼓鳴鐘，師登猊座；四眾臨筵，請師舉唱。且道舉唱個什麼？」師云：「大眾共知。」進云：「如是則幽冥界內慈導主，報國堂上獨稱尊。」師云：「蓋聲騎色。」進云：「恁麼則一朝天子令，風行賀太平。還許學人轉身也無？」師云：「試轉身看。」僧喝，師云：「猶未轉身在。」進云：「人人盡有沖天志，那個男兒不丈夫？」師云：「但願如是。」問：「昔日世尊降生，一手指天，一手指地，云：『天上天下，唯吾獨尊。』為甚麼雲門大師道：『吾當時若在，一棒打殺，與狗子喫。』今日忽遇雲門大師來，和尚如何相待？」師云：「今日不是者個時節。」進云：「是甚麼時節？」師云：「是地藏開正眼的時節。」僧喝，師便打。進云：「恁麼到者裏，東土二三齊稽首，西天四七亦低頭。」師云：「何不早恁麼道？」居士問：「今朝地藏王誕日，未出母胎時意旨如何？」師云：「異類藏身。」士云：「已出母胎時意旨如何？」師云：「一點也瞞他不得。」士云：「正生時求師通個消息。」師云：「汝還知凌居士腳跟點地麼？」士喝，師云：「恰好不知。」士云：「禮拜和尚去也。」師云：「且喜沒交涉。」金漢翔問：「巧月三十地藏誕日，開眼合眼則不問，即今和尚為人一句作麼生道？」師云：「向上薦取。」士云：「若與麼，則大地盡沾恩，個個領惠去也。」師云：「汝又作麼生？」士云：「真個作家。」師打，云：「也須知棒頭痛癢。」師乃顧左右，云：「大眾還會麼？山門外說話，佛殿前拱手。聽的聽，見的見。且道聽見個甚麼聻？聽的道，謂七月有三十日，則地藏菩薩開眼。且喜今朝地藏菩薩開眼了也，諸仁者還見麼？若見得地藏菩薩開眼處，即見得自己開眼處；見得自己開眼處，即見得自己腳跟點地處；見得自己腳跟點地處，即與地藏菩薩共知共見，則不辜負地藏菩薩今日開眼。如若未然，終日忙碌碌到夜，也只是個虛忙；終日眼睜睜見底，也只如個妄見。秪如報國寺裏伐鼓敲鐘，鐘鳴無鼓響，鼓聲無鐘音，又作麼生委悉？」良久，云：「好向此處究根源，切莫隨他。見顛倒，不顛倒，親見親聞明了了。」喝一喝，下座。

結制李如侯居士設齋。請，上堂。師云：「佛語心為宗，宗通說亦通。既謂宗通說通，豈可承言滯句，墮義沉筌？所以，四十九年，三百餘會，譚極則笑破迦葉一張口。面壁立雪分皮髓，賺得神光三拜起。恁麼喚作如來禪得，喚作祖師禪得？去此二途，若現菩薩面，向驢胎馬腹裏特露風規，立金剛身，入鑊湯爐炭中超然獨步，直饒踏倒萬仞峰，扶起破砂盆，亦只喚得個隨類建化，且與衲僧分中未為奇特，報國堂前早以風行草偃，更要揭露箇什麼？諸仁者還有究竟本來者麼？」良久，云：「好鳥啼聲春二月，寒梅香發報君知。」喝一喝，下座。

二月十九清明日因講期，上堂。僧問：「觀音大士八萬四千寶目，請問和尚那一隻為正？」師云：「鐵香爐缺箇耳。」進云：「恁麼則前三三與後三三。」師云：「新柳抽條，山眉如黛。」進云：「萬紫千紅堆裏過，春風陣陣綻天香。」師云：「且向自己腳跟下道一句來。」僧便喝，師云：「再喝喝看。」僧禮拜。問：「曲應一時即不問，單提向上請師宣。」師云：「點即不到。」僧喝，師云：「到即不點。」進云：「學人只得禮拜去也。」師云：「腳跟下事又作麼生？」進云：「作者難謾。」師云：「青草堆頭聲轉悲。」乃云：「至理無言，非言莫顯；至道無難，惟嫌揀擇。所以，處林放光，久默斯要，彌勒騰疑，文殊發問，故謂之一大事因緣出現於世。百丈拈起禪板，溈山踢倒淨瓶，趙州洗缽盂去，雪峰輥毬，靈雲見桃花，玄沙趯破腳指頭，恁麼謂之向上一著。報國寺終日搖唇鼓舌，說一說二，權說、實說、因緣說、譬喻說。若謂之一大事因緣出現於世，則埋沒三世諸佛一片心。若謂之教外別傳，則瞎卻先聖一隻眼。如是則鳥語風聲，悠揚自在，可惜許路上行人總不知。且喜目前慶快。諸人還知目前慶快一句麼？」喝一喝，云：「清明時節，逢人不得錯舉。」

上堂。師云：「智不格物，如杲日朗於太虛；理融頓漸，若洪鐘扣於靜夜。所以，光流影寂，那有纖毫泥滯？響應聲隨，豈留音韻沉吟？逃得聲色叢中過，瞥地玲瓏；透徹從上祖師關，一場靜悄。直得七花八裂，報國更與矢上加尖，仔細檢點將來，亦是勞而無功。然雖如是，早已鈍置諸人了也。」喝一喝，下座。

住吳江萬壽寺語錄

師於康熙八年在秀水如如庵受請，於二月二十一日進院。

山門。師云：「大誓門開，鬧闌迥別。人間十方婆伽，惟斯路頭而入。秪如無位真人面門出入，又作麼生？」以柱杖劃一劃，云：「鐵牛鞭起遊芳草，踏遍春光露不關。」便入。

韋馱。師云：「童真普眼，祗園切不浪施；應時及節，正法賴以匡維。三州神化作津濟，隆興萬壽永無疆。」遂插香。

佛殿。云：「大圓鏡智大人相，恒沙國土一毫端。不道哇聲來特地，天上人間稱獨尊。恁麼盡大千界內無處迴避，今日覿面相逢，只得頂禮三拜。」

據室。云：「鐵面金剛到來，六十烏藤翻身轉；英俊衲子喫著，三頓痛棒蒿枝拂。恁麼銅頭俱點化，隨波逐浪任施為。」便起。

當日。合邑紳衿、居士暨闔山大眾請，上堂。師接疏，云：「霞箋布彩，秀水騰聲。錦字函開，松陵得地。談叢瓶瀉，舌吐回瀾。筆陣雲崩，毫旋光耀。欲冀遐音，再煩宣出。」宣疏畢，指法座，云：「八萬四千獅子座，遍界一音震吼；百億須彌盧舍身，咸同此日分燈。」拈柱杖卓一卓，云：「撥轉如來正法輪，丹霄獨步絕攀仰。」遂陞座，拈香，云：「此一瓣香，御之四海民新，歸乎八荒日化。仰惟聖德無私，蘿圖永固。」又拈香，云：「象分二儀，品列三才。伏惟文武百僚、現任部撫按司都統副協、郡邑侯宰城守戎鎮等位，承願力輔國培邦，助佛音酬唱恩澤。」又拈香，云：「塵中作主，物外橫身。伏願合邑紳衿士友并及本寺請眾，緇白分明，智證無師。」又拈香，云：「此一瓣香，雨洒風吹不著，水沒火焚不及，今乃第五回拈出，供養禹門堂上圓寂先師、萬如老和尚，用酬法乳。」斂衣就座。上首白槌，云：「法筵龍象眾，當觀第一義。」僧問：「檀護臨筵懷不二，水雲來往更添欣。師登猊座，將何調令？」師云：「春日增光。」進云：「秪如一曲句含千古意，萬年新發一枝春，又作麼生？」師云：「垂虹亭畔水流東。」進云：「頂笠月上千峰外，誰釣江風一點紅？」師便打，僧喝，師云：「漫哮吼。」進云：「知音猶在。」師打，云：「切莫虛張聲勢。」問：「不畜一粒米，接待十方往來。請問和尚，既不畜一粒米，將甚麼接待十方賢聖？」師云：「任汝飽參。」僧擬進語，師云：「噎煞了也。」進云：「直得萬緣齊放下，渴飲饑餐不須耕。」師云：「未得其便在。」進云：「將此身心奉塵剎，是則名為報佛恩。」師云：「汝恩作麼生報？」僧喝，師打，僧禮退。乃云：「佛以一音演，說法四十九年，不曾說著半個字腳。達磨傳佛心印，來至梁王殿上，恰道個不識，未免鈍置一番。諸仁者，還會麼？此是迦文老子與達磨祖師打較不就的句子，今日被萬壽覷破了也。且道江城諸護法招山僧登斯座又如何話會？」良久，云：「把手牽人行不得，唯人自肯乃方親。」卓拄杖下座。

介為舟禪師語錄卷之三

門人　海鹽　益證　等編

小參

為紋菴對靈小參。師云：「今朝七月廿七，大事因緣了畢。生死本無去來，聖凡兩途不立。既是聖凡不立，即今紋菴道者向什處安身立命？不見道，有物先天地，無形本寂寥，能為萬象主，不逐四時凋。若也如斯薦得，則生不以生為樂，死不以死為苦。然而苦樂無拘，是名脫生死去來之相也。」良久，云：「信爾深心親領略，一念迴光明歷歷。」

小參。師云：「根塵體殊，性本無二。緣名緣相，爾現爾前。離空離色，靜極光生。所以，陰極陽生而萬物發萌，則春榮夏茂；陽盡陰施而群芳落豔，則秋歸冬至，年往月來，故有輪轉遷流之變。若男若女，執質緣生，故生歡死畏，是乃被生滅之所繫也。佛性場中纖毫不動，有什陰陽奇偶所變？有何男女生滅所從？塵緣剎海，自性朗若，杲日獨露，真常當下豁爾圓明。且道超元陸氏即今向甚麼處安身立命？赤體條條無罣礙，蓮花藏海任悠遊。」喝一喝，下座。

徐仲達居士為大郎屺瞻，請小參。師云：「百千妙用，自他不隔於毫端；十世古今，始終不離於當念。」驀豎起拂子，云：「徐屺瞻還見麼？汝還知自己靈明之性麼？此性如水底月，若空中雲，雖有現相，本體常存，實無污染。汝因妄想緣合，忽爾打個筋斗，向徐氏門中耽閣一十七年。既謝此夢幻之軀，正好向無生國裏逍遙自在，不復更向恩愛中著倒。老僧為汝一一分析了也，更聽吾偈曰：十七年來童子身，一翻遊戲走紅塵。從今割斷恩愛索，不復相牽父子情。」

除夕。師云：「烹露地白牛分歲，此是古人的家風。南湖今日亦不與諸人分歲，且要與諸人索取露地白牛。汝諸人莫有不甘服者麼？如無，恁麼又截汝諸人命根去也；設有，貪生畏死者試出來與木上座公斷。」看時，一僧出眾，欲禮拜，師以拄杖止住，云：「汝莫非是個當地賊麼，要來偷取露地白牛的蹄角麼？快快招供，免得鞭考！教你有氣也沒處出。如若不招，只消一棒，管取你見黑面老子去。」僧遂翻身便奔出。師驀招眾，云：「看看，這僧供狀了也。諸人還見麼？贓已獲了，賊亦去了，秪如分歲一句又作麼生道？正所謂：好手手中呈好手，紅心心裏中紅心。」遂拋拄杖，歸方丈。

拈頌

臨濟示眾，云：「我在先師處，三度問佛法的的大意，三度被打，如蒿枝拂相似。如今更思一頓，誰為下手？」時，有僧出，云：「某為下手。」師拈棒度與僧，僧擬接棒，師便打。

拈云：

「臨濟迸富連貧，罄家一蕩，猶向百尺竿頭弄線，卻令者僧纔擬搆望便與捺倒，雖然未免殺人犯手，被這僧忍行苦肉，誰知臨濟直至而今遭人簡點。」

頌云：

「子承父業自為家，不賣靈龜賣鱉蛇。特向人前輕一擲，遭他毒氣眼彌麻。」

烏石靈觀禪師因雪峰來參，敲門，師云：「誰？」峰云：「鳳皇兒。」師云：「作什麼？」峰云：「來啗老鸛。」師便開門，搊住云：「道！道！」峰擬議，師便托開，閉卻門。峰住後示眾云：「我當時若入得老鸛門，你這隊噇酒糟漢向什麼處摸索？」

拈云：

「烏石豈但把頭收尾，亦善回風戰將。若非頂門具眼，爭見雪峰氣急？直饒住後恁麼告報，未免上人門戶著賊。」

頌云：

「打鳳羅龍手自高，放收力不費纖毫。雖然靈翮縱橫去，未免投林惜羽毛。」

陸亙大夫問南泉天地同根萬物一體云云。

拈云：

「大夫雖是個俗漢，也識得肇公，只是未會天地同根萬物一體。王老師縱有機關，猶似開眼說夢。」

頌云：

「風吹水面千層浪，月照山河萬壑明，步步綠陰全體現，踏花歌舞一身輕。」

洪州寶峰和尚因僧參，師云：「其中事即易道，不落其中事始終難道。」僧云：「某甲在路時便知有此一問。」師云：「更與二十年行腳也不較多。」僧云：「莫不契和尚意麼？」師云：「苦瓜那堪待客。」

拈云：

「寶峰雖則撥火撩風，其僧不合，向路中探人虛實。當時待峰云：『不落其中，始終難道。』便與劈脊一拳。且看者老漢向什麼處開口。」

頌云：

「其中事即易，白紙個個書黑字。不落其中事難道，長安路上馬喫草，出征將軍誰敢當，弦響應落天邊鳥。行腳廿年不較多，苦瓜待客知音少。」

黃檗示眾云：「汝等盡是噇酒糟漢，還知大唐國裏無禪師麼？」時有僧出，云：「諸方匡徒聚眾，又作麼生？」師云：「不道無禪，只是無師。」

拈云：

「汝等盡是噇酒糟漢，還知大唐國裏無禪師麼。腦後見腮，可惜者僧不識語脈，便向他鉤頭上竊餌，被伊掉轉風帆，直教大唐國裏嘉聲獨布。」

頌云：

「老年無事太風顛，舞上高樓索酒錢，忽把面皮輕勒轉，猶敲花鼓唱樽前。」

阿難問迦葉：「世尊傳金襴之外，別傳何物？」迦葉召阿難，阿難應諾。葉云：「倒卻門前剎竿著。」

拈云：

「阿難雖則特地風波，迦葉不妨順水放纜。兄呼弟應有來由，還知古人落處麼。」

頌云：

「金襴之外復何傳，一語分明不二言，直應剎竿隨倒卻，豈容蹤跡到門前。」

僧問：「葉縣省雪山童子捨身為求諸行，此行如何？」師云：「掉臂街頭走，仰面見青天。」云：「恁麼則迷人尋著向城路也。」師云：「此人入地獄，萬劫出應難。」

拈云：

「不是弄潮漢，焉能水底行。」

頌云：

「醉人扶上酒家樓，口裏喃喃話不休，驀地燒身一把火，始知痛徹入心頭。」

臨濟上堂，僧出禮拜，師便喝，僧云：「老和尚莫探頭好。」師云：「你道落在什麼處？」僧便喝。又僧問：「如何是佛法大意。」師便喝。僧作禮，師曰：「你道好喝也無？」僧曰：「草賊大敗。」師曰：「過在什麼處？」僧曰：「再犯不容。」師曰：「要會臨濟賓主句，問取堂中二禪客。」

拈云：

「臨濟老老大大，卻被草裡蛇驚。二僧雖入虎穴未得虎子，還識臨濟賓主句麼？兩彩一賽。」

頌云：

「春到黃鸝樹上鳴，一聲啼罷一聲賡，由來只許知音辨，不是知音莫浪評。」

保壽開堂，三聖推出一僧，壽便打。聖云：「恁麼為人非但瞎卻。者僧眼瞎卻，鎮州一城人眼去在。」壽便歸方丈。

拈云：

「城門失火殃及池魚，帶累這僧，直至如今受屈。我若作保壽又且不然，當時待彼推出者僧便歸方丈，管教三聖一場懡㦬。」

頌云：

「逆浪長風勢潑天，漁舟久慣不愁顛，一聲歌罷歸家去，載得清光月滿船。」

三聖云：「我逢人即出，出即不為人。」興化云：「我即不然，逢人則不出，出則便為人。」

拈云：

「一個行處不見人，一個見人不留跡，且道二老還有優劣也無？具眼者試分析看。」

頌云：

「風來樹響，水高船長，出入分明，影不孤向。」

深、明二上座同過淮河，見牽網者魚跳出，深云：「俊哉，恰似個衲僧相似。」明云：「雖然如是，爭奈當初不撞入網羅好。」深云：「明兄你猶欠悟在。」明行數里，至中夜方省。

拈云：

「同行無疏伴，話裡有知音。『俊哉，恰似個衲僧相似』，好與三十棒，何故？奈伊向境上作活計。明云『爭奈當初不撞入網羅好』，亦與三十棒，為什一釣便上？『明兄你猶欠悟在』，雪上加霜。『行數里至中夜方省』，醉後添杯。介上座恁麼據款結案，且道端的在什麼處。」

頌云：

「俊哉一躍逼英豪，引得漁翁趁落潮，急水灘頭流不住，令人中夜恨方消。」

韓文公一日訪大顛和尚，問：「春秋多少？」師提起數珠曰：「會麼？」公曰：「不會。」師曰：「晝夜一百八。」公不曉，遂回。次日，再來至門前，見首座舉前語問意旨如何？座叩齒三下。及見師理前話，問師，亦叩齒。公曰：「元來佛法無兩樣。」師曰：「是何道理？」公曰：「適來問首座，亦如是。」師召首座曰：「是汝如此答否？」曰：「是。」師便趁出院。

拈云：

「昌黎老老大大，春秋也不知。大顛雖是本分宗師，亦乃善呈巧手。殊不知首座殺人不用刀，活人不用劍，致使大顛、韓公伎倆俱盡。」

頌云。

「一日登臨探蚤春，等閒杯酒醉官人，天然骨格風流異，不落宮商調逾清。只使兩般三叩齒，令教去路一聲新，秪因為說從前事，禍入東家及北鄰。」

香嚴上樹話。

拈云：

「香嚴上樹，大似蟭螟眼裏打鞦韆。虎頭上座善能向龜毛上見數，雖然如是，未免笑殺傍觀。」

頌云：

「機關施設逞英雄，命在懸絲路不通，卻被虎頭輕一拶，轉歸深處笑春風。」

僧問南院顒：「萬里無雲時如何？」師云：「飢虎投崖。」

拈云：

「者僧家窮計，盡向人覓碗。南院肘後書符，善移星轉斗，殊不知被者僧看破。」

頌云：

「晴空霹靂打枯樁，拽倒攔門破草房，喪盡家私身萬里，不留雞犬落平鄉。

「晴空霹靂打枯樁，一火燒空萬里荒，飢虎投崖全意氣，風生山勢長威光。

「萬里無雲瞥地荒，忽逢飢虎爪牙張，進前莫問歸家路，直下翻身去不妨。」

風穴禪師因僧問：「語默涉離微，如何通不犯？」師曰：「常憶江南三月裏，鷓鴣啼處百花香。」

拈云：

「其僧雖諳音律慣弄琵琶，何如風穴老漢等閒一曲鷓鴣辭，致使渠儂聽轉深。」

頌云：

「遊人唱出陽春曲，仙子猶將白雪歌，曲入歌聲聲入耳，直教織女也停梭。」

大徹底人本脫生死，為甚麼命根不斷？

拈云：

「且道高峰大師命根在甚麼處，若簡點得出，許伊具隻眼。」

頌云：

「東風迎笑寒香足，野鳥翩翻上樹頭，叫得深閨人意惱，一聲聲聽轉風流。」

外道問佛：「不問有言，不問無言。」世尊良久。

頌云：

「一陣幽香入畫樓，令人直下豁雙眸，迷雲忽捲千峰淨，良駟追風影不留。」

雲門大師云：「聞聲悟道，見色明心。觀世音菩薩將錢買餬餅，放下手來卻是饅頭。」

頌云：

「不在目前，亦非千里，上大人丘乙己。」

德山托缽因緣。

頌云：

「托得缽來貓叫屈，低頭歸去鼠遭殃。子陳父過揚家醜，弟揭兄端話短長。末後句，異尋常，密將意啟更郎當。張三李四呵呵笑，八十翁翁哭斷腸。

「將頭不猛累三軍，禍及私門千古評。末後句，絕煙塵，殺人刀劍血淋淋。果受記，活三春，更加一級令重新。」

雲門乾矢橛話。

頌云：

「如何是佛乾矢橛，情見眾生忙不徹，天上人間沒處尋，花街柳巷與麼得。」

僧問趙州：「如何是西來大意？」州云：「庭前柏樹子。」僧云：「和尚莫將境示人。」州云：「老僧從來不將境示人。」僧云：「如何是西來大意？」州云：「庭前柏樹子。」

頌云：

「趙州老子白拈賊，將境示人何太拙。又謂不將境示人，誰知一片婆心切。境示人是何說？可惜春庭一院花，遊人看得眼流血。」

百丈野狐。

頌云：

「不落不昧自全身，一句明明當下傾。海自宴，河自清，依前日午打三更。」

南泉住菴一日被僧打破鑊。

頌云：

「住菴日久戶常開，忽地僧來打破鑊，不是冤家不聚頭，也要舉似話流布。話流布，南泉住處君休住。」

黃龍三關。

頌云：

「我手何似佛手，任爾點胸點肘，伸出一雙拳頭，塞卻沒量人口。

「我腳何似驢腳，擬向甚麼安著，蹴翻大海無蹤，令人喜怒哀樂。

「人人有個生緣，吟風弄月目前，一任呼驢呼馬，從來骨格天然。」

臨濟三句。

頌云：

「舌根未掉，虛空[跳-兆+孛]跳。驀地相逢，烏雲染皂。

「一撾毒鼓，聞者俱死。南山起雲，北山下雨。

「春至柳青，把酒上墳。黃金萬兩，火裏翻身。」

藏身處沒蹤跡，沒蹤跡處莫藏身。

頌云：

「十字街頭尋不見，虛空眨眼黃金變。沒蹤跡處莫藏身，南北東西雲片片。電光爍破迦羅眼，芍藥花開菩薩面，菩薩面說與君兮，君不薦。」

溈山水牯牛。

頌云：

「溈山杜口強安名，道是牛來又是僧。兩號一身橫古路，分明頭角自獰猙。」

衲僧得一合作麼生。

頌云：

「衲僧底事一何收，出入行藏始自繇，荊棘林中渾無事，百花叢裡任悠游。」

陸亙大夫舉天地同根萬物一體，南泉指牡丹云：「此花如夢相似。」

頌云：

「大夫無事生事，南泉眼裏著刺，道甚庭前牡丹，依然如夢相似。」

古澗寒泉。

頌云：

「古澗寒泉，流到嘴邊。買賣交易，看貨還錢。苦的苦，甜的甜，雪峰、趙州舌頭匾。」

修山同地藏法眼論天地同根萬物一體。

頌云：

「天地同根，萬物一體，兩兩三三，話短長咄。瞬目揚眉的，不是你那。」

臨濟栽松。

頌云：

「關頭把住，難開三钁。縱橫無礙，鼎林千古。宗風噓聲，遍地若雷。」

趙州勘婆子破。

頌云：

「趙州勘破臺山婆，笑話一場天樣大，歸去家中忙舉似，誰知倒被婆勘破。」

天王道悟禪師常叫快活及臨終叫苦。

頌云：

「兩面三刀，說秦道楚，常年快活，臨終叫苦。何以故苦？苦苦苦苦。只許漁翁破浪歸，行船又被逆風阻。」

瑞巖主人翁。

頌云：

「主人翁，惺惺著，向後莫被人謾卻，一一叮嚀報與君，休把南山當北嶽。」

打牛即是，打車即是。

頌云：

「起手加鞭，車牛齊走。語話甚分明，舌頭不出口。」

僧問玄沙：「如何是親切事？」師云：「我名謝三郎。」

頌云：

「親切底事，如何舉揚？覿面提持，無覆無藏。向日江頭垂釣客，今知原是謝三郎。」

牛頭未見四祖時百鳥啣花，見後為甚麼不啣花？

頌云：

「富貴招他賓客往，貧來猶恨一身多。慈舟不泛清波上，劍峽徒勞放木鵝。」

風旛動。

頌云。

「不是風旛動，風旛動是心。當時盧行者，錯認定盤星。」

破沙盆。

頌云：

「隨拈一個破沙盆，蓋覆乾坤絕點痕。脫落家私無向背，那堪殃及累兒孫。

「太白峰頭獨露身，氣吞寰宇播乾坤。破沙盆子輕拋出，塞卻如來正法輪。」

法眼指簾。

頌云：

「傑出叢林老古錐，驀將簾指許誰窺。直饒會得清涼意，未免遭他腦後槌。」

文遠禮佛。

頌云：

「文遠心直口快，趙州無端捏怪。獅子咬人，韓盧逐塊。」

百丈惟政禪師有老宿見日影透窗問師云：「為復日就窗、窗就日？」師云：「長老房中有客歸房好。」

頌云：

「窗就日，日就窗，和聲報有客歸房，等閒一句分賓主，收卻相思淚兩行。」

巖頭共羅山尋塔基，次到中路，羅山忽然喚云：「和尚！」頭回首云：「作麼生？」山以手指：「行這裡好，一片田地。」頭喝云：「瓜州賣瓜漢。」又行三二里，歇次，羅山禮拜問：「和尚豈不是三十年在洞山來，又不肯洞山？」頭云：「是。」山云：「和尚豈不是法嗣？德山又不肯德山。」頭云：「是」山云：「不肯德山即不問，只如洞山有什麼虧缺？」頭良久云：「洞山好佛，只是無光。」羅山便禮拜。

頌云：

「花逆春風十里香，令人歡處動愁腸。句中意，言中響，田地一片瓜不長，只使瓜州賣瓜漢，一秤秤去十八兩。」

因禪客舉一官人問海會憨璞娘生褲因緣，璞答語官人舉似禪客，客與官人俱不肯海會語。

故為頌云：

「娘未生時褲一條，等閒拾得便穿搖，私偷出賣官酬價，寧死公堂話不招。」。

法語

付楷生鹽公法嗣源流

佛佛授受，祖祖相傳，本無鉤章棘句奧語奇言，秪要洞明心地見徹骨髓。如南嶽讓授馬祖一，一授百丈海，海授黃檗運，運授臨濟玄，玄授興化獎，獎授南院顒，顒授風穴沼，沼授首山念，念授汾陽昭，昭授石霜圓，圓授楊岐會，會授白雲端，端授五祖演，演授圓悟勤，勤授虎丘隆，隆授應菴華，華授密菴傑，傑授破菴先，先授無準範，範授雪巖欽，欽授高峰妙，妙授中峰本，本授千巖長，長授萬峰蔚，蔚授寶藏持，持授東明旵，旵授海舟慈，慈授寶峰瑄，瑄授天奇瑞，瑞授絕學聰，聰授笑巖寶，寶授幻有傳，傳授密雲師翁悟，悟授本師萬如微和尚是也。本師即授予以上師承，各各皆有機緣符合，茲繁不錄。吁，智與師齊，減師半德；智過與師，方堪傳授。若不爾者，縱饒舌瀉溪聲身融山色，總非當家種草。今楷生鹽公乃閩梁浦人也，耐盡風霜，歷於業席，忘形骸，鎔聲色，研窮宗乘，究明實諦，已有年矣。獨嗟邪風之四起，欲肥遁於山林，翛然自適，以了平生。庚寅冬暮，渡南湖，過如菴訪予丈室。予見其容儀骨鯁，言辭入理，因案頭有僧問古德云萬里無雲時如何德云飢虎投崖因緣，令頌之，遂頌曰：「天無四壁望無塵，撒手懸崖豈顧身，識盡蹤忘休覓處，從教獵犬吠旁人。」予頷之，遂留過歲。每於言中考論，堪為法門高士，復勉之莫作自了漢也。故書源流一則、拂子一握，以表信夫將來耳。

付師貞長老嗣法偈并囑語(舊號道覺)

師貞上座一日入室，師舉古云：「恰恰用心時，恰恰無心用。作麼生是無心用？」貞遂下數語，不契。至次日早呈語云：「某昨承和尚逼拶，夜不安席，果某只到得者個地位？今早方省和尚為人處真，知子莫若父也。」師仍徵語，貞云：「竹密不妨流水過。」師云：「未在更道。」云：「和尚莫埋沒人好。」師云：「你見得個什麼？」貞便喝。師云：「你又強作主宰那。」貞禮拜，便出。故書付法偈并囑語云：「法法本從元，法本無法付，達此佛心宗，無二無別故。汝向拈天童師翁香已刻錄行，今復入如菴室者，實汝不自欺爾。既徹法源底，此去宜保重，深蓄厚養，待龍天推出，開鑿人天正眼，續佛慧命，是吾宗之所望也。至祝，至祝！」

囑宗極維那證公

釋迦老子四十九年譚空說有亦似打草驚蛇末後拈花方顯正法眼藏涅槃妙心付囑摩訶迦葉始立教外別傳之旨原師承有據遞代授手以至達磨正法流傳於震旦一花五葉讖云金雞解啣一粒粟供養什邡羅漢僧出一馬駒踏殺天下人然而派衍五宗脈歸一致惟我臨濟大師突出頭地一喝金剛王寶劍直教斷人命根去更不用如何若何固爾唐宋以來代不乏人英靈群立各吐玄珠倒嶽傾湫一時聖天子國王大臣無不欽仰宋元如高峰大師死關三十年把住要津學者望崖退跡可謂寒香絕操彙萼傾姿三百餘年亦出我天童密雲師翁拈條白棒扶正濟北宗風佛來魔來總與棒棒到底致使談玄論要之士一見藏鋒結舌而履險驅耕不顧危亡直令人當下徹頭徹尾不幸師翁於崇禎壬午歲謝世以來法幢秋臨祖道隆替而獅隱狐鳴雖則兒孫遍地亦不免玉燕雜目良可慨矣近來一等阿師不以本分為人全向語言文字上作活計引些諸子百家五經四書或撦些莊老史傳以逞胸中學識富饒牢籠初機晚進鼓弄門庭鬧熱冬瓜印子不論是神是鬼遇著便搭圖其益盛如斯之輩他日閻羅王豈肯放過那不見蜆子和尚僧問如何是祖師西來意師云神前酒臺盤樓子和尚聞歌云你若無心我便休便悟去此二老何嘗以語言文字為印心印子來可為千古宗猷萬世遺範也今宗極維那向習教乘歷年叢席而堅志宗門果為己為人須兢兢業業寶重自器切莫向這般群隊裡效樣茲付拂一柄以表師承有據源流不謬他日龍天推出自爾鵝王擇乳實吾宗之所望也祝祝。

示吼如禪人

參學之事無別貴乎真實老成古人三登投子九上洞山致於終身不變固有超群拔萃之風果為生死心切要在立志猛銳牢牢卓卓挨拶將去忽然透脫如明鏡當臺無物不鑑到此田地始信毋自欺也邇來末運狂禪掠人涎唾哄騙人家男女到處成蹟殊不知一旦熱病臨身平日所學禪道佛法一些也用不著可不憐愍者哉吼如禪人行腳造方切為己躬下事豈作這般去就南湖亦不效諸邪師將無作有污爾清淨心田一味以實相告所以高峰大師云但得胸中憎愛盡不參禪亦是工夫咄喚什麼作工夫切忌道著。

示尼不違

不違四歲出塵十七剃染雖忝質於閨閣之中而夙因猶當不昧深可為難得者也向曾親承龍池和尚示以固身之語客歲浴佛日復乞漏澤箬菴和尚為得戒師是時余居三師之列違今年已六十矣竟不被榮勢所奪而煢煢潔居堅心操道頗有丈夫之志古有總持今有祗園洞明心地各分燈續燄亦閨閣中人也不違雖未及古今超卓之輩而童真入道德行溫和居寒暑而動靜了然不生知耳順亦不為壽是不愧於有道比丘尼也。

示張道友

十字街頭橫身紅塵堆裏著腳苟非其人焉能如是廣額屠兒放下刀云吾乃千佛一數石鞏禪師擲弓棄箭直下頓徹心宗由自大力量人自爾一肩擔荷順溪道友雖向鬧市中行住坐臥亦不見有人我眾生壽者之相更有一段過人頭處涉危險而能自持緣身塵而潔其行志意淳和言不二過食味惟蔬日以金剛經為課禮誦精誠閒忙無間雖居俗地尚能堅心奉道豈不是過人頭處耶幸慶知非之年將登五十而知天命也正所謂率性之謂道信不謬矣。

丙申秋入燕都笑祖塔前上供

拈香云此一瓣香得非容易等閒不燒非恩不報非價莫酬爇向爐中供養我曾祖月心笑巖老和尚伏惟常寂光中眼光燦破四天下在遂插香復合掌說偈云祖塔翛然思可傷兒孫祭掃甚凄涼化緣已謝三冬雪離亂誰親一瓣香節概風高鳴帝闕源流的骨正諸方百花影落經行處深草苔封說法堂林木凋殘春雨露徑通雲水載秋光。

丁酉秋解夏制後復掃祖翁塔

以拄杖指塔云大眾還知這老漢端由麼從此出從此入獨立孤峰等閒不與人謀曾向關子嶺打失鼻孔又入大覺圓老師室中脫落桶底呈個頌子云自笑當年畫模則幾番紅了幾番黑如今謝主老還鄉那管平生得未得復至無聞老祖處得個正心符子回入京南圓通寺裡道個狗走抖擻口猴愁摟搜頭皆是佛法道理端的又作麼生一旦露布嘉聲坐斷天下人舌頭賺得個溧陽釣背筋老古錐向荊溪龍池山頂興波作浪沒殺個蔣三爺爺登銅棺山頂伸出頭來識得情與無情等同一體拈條白棒打鳳羅龍扶正臨濟宗風煙塵絕跡瓦礫生光乃至六坐道場末後向太白峰頭又賺得個秀州張阿師仍坐禹門浪裏淹沒許多不唧溜漢不肖今日覿面相呈且道還許這老和尚著眼麼秪如明明百草頭明明祖師意又作麼生喝一喝云祖翁田地與兒孫寥廓虛明滿大地遂燒香。

入室機緣

僧入師問云語默涉離微如何通不犯僧云統上孤危直下峭絕師云如何是統上孤危進云灼然無和尚師豎拂云這個聻僧喝師云且喜沒交涉僧禮退僧入師問云恰恰用心時恰恰無心用作麼生是無心用僧打一圓相師云卻有心了也僧遂展手師喝僧作禮。

師問僧云不假舟楫南湖如何得渡僧趨前三步師云猶涉程途僧云即今禮拜和尚遂作禮。

僧入師問云如何是祖師西來意進云鵲噪鴉鳴師云鵲噪鴉鳴時如何僧擬議師打云漆桶不快。

師問僧云父母非我親誰是最親者僧云今日日頭大師云與你沒交涉僧喝師便打僧禮拜出。

僧問云那個是某甲自己師云瞎僧擬議師掌云那個是你自己僧擬進語師又掌云放過則不可。

師問僧云九峰不肯首座且道首座過在什麼處進云一人傳虛萬人傳實師云你那裡得者消息來進云謾得阿誰師云沒殺闍黎僧禮拜。

師問僧云南湖興波不作浪你作麼生得腳踏實地進云今日不得作浪師云你向那裡安身立命僧頓足師拈棒僧拂具便出。

僧入師問云如何是不落依倚的意旨僧呈坐具師云落依倚了也進云和尚什處見得師云贓物現在僧便喝師云好喝僧又喝師云再喝看進云和尚腦門著地也不知師便棒僧喝師連棒僧連喝兩喝便出師云猶強作主宰。

師問僧云不動干戈如何得致太平進云干戈寧息師云干戈動也進云和尚在者裡恁麼師豎起拂子進云太平本是將軍定不許將軍建太平師云卻是汝不太平僧喝便走師云原來。

垂問

未到南湖波浪滔天不假舟楫如何得渡。

已到南湖壁立萬仞作麼生得入理深談。

到與未到正在途路中好與三十棒且道是把住是放行。

卷三(終)

介為舟禪師語錄卷之八

門人　海鹽　益證　等編

禹門影堂集　詩偈

丁酉十一月自燕歸抵毘陵聞先師訃(是歲元旦在北有異夢焉)

三月行程一渡江，秋深葉落滿庭霜。纔登岸腳收行李，忽睹山頭送訃章。掩面罔知誰問訊，甦聲重與共商量。曾經元夜通消息，夢到於今泣路長。

龕前上供

十載師恩報未休，聞傾血淚上高丘。如何隻履先歸去，卻教孤燈末引愁。入徑風寒吹面冷，臨機語默痛心頭。思深石壁空埋跡，望斷雲山影莫留。

十二月初八日夜古南和尚促移龕

師本同根各一枝，果能誰是克家兒。傷殘骨冷叢林散，痛徹心酸眾目悲。何事生前輕料理，致于去後任施為。莫言不肖叨法位，敢與爭先力論持。

戊戌春雲陽道上讀鶴林和尚書扇頭詩有感兼步其韻(附原韻)

躡足龍門膽氣誇此來頭面帶煙霞三冬巖室餘松火二月江村賞杏花蟄戶春寒難出穴蜂房人靜自排衙片帆復放荊溪去邈得師真是克家。

春勝人事自矜誇，面擲東風散碧霞。叢鳥亂聲催客路，驛亭孤影襲燈花。江流水闊寒侵戶，雨洗林新柳護衙。鴻鶴峰前棲泊思，迢迢山色米南家。

寄鶴林十州兄兼呈方丈老人

鶴林古德尚高風，千載令人竹院逢。歷國知名唐代寺，虛堂說法近時鐘。碑殘墨洗斯文筆，境致陰涼祖道松。孤峻門庭羞刻劍，抱慚僧去繼誰宗(有祖道松十三株記碑)

山中得扛字韻兼慰同門古帆首座

安心立雪世無雙，為道傾家惟老龐。汗馬功成歸漢室，乾坤數定息烏江。漫將頭角崢庭戶，且放和平護法幢。流水去還容器得，夕陽影落力難扛。

清明後五日夜大雪忽楚水法弟奔訃入供遂出山有感兼送別

不知何事怒天威，一夜溪山與世違。冰割春風青草斷，眼堆白浪玉花飛。寒光落燄流凝地，節屆燒香冷濕衣。踏凍毋輕霜雪累，到家宜展目前機。

監刻先老人語錄雨久偶閱十景遂擬成韻禹門橋

翠積橋流迥不同，禹門三級浪拋空。松間露滴聲聲雨，谷口香生面面風。芳草谿浮春水綠，杜鵑血染映山紅。好看霹靂晴燒尾，到此方知魚化龍。

娑羅樹(雷抽心木為梁)

竺國靈根佛廟東，移來法脈此山中。千秋鐵榦橕霄漢，一段堅心剖梵宮。花素雷驚香拂火，影成蔭覆葉遺風。祖庭梁棟承君力，虛腹流光氣象雄。

中龍池

林麓龍旋水一池，深藏頭角豈驚時。代為窟宅形于此，淵脈流分派所之。空印水明千古月，影懸花放不萌枝。看飛會作風雷雨，遍澤甘霖與世宜。

分賓嶺

昔年問道不知名，雲水來參向此行。勘破歸宗禪去也，掀翻濟北棒離情。三登九上人何處，喝震雷奔鳥亂聲。楖栗橫肩誰把住，嶺頭賓主自分明。

白雲崖

欲飛飛不上清霄，猶帶春風雨未消。陡落斜披鵬展翅，崚嶒勢逼虎申腰。丹青摹寫絹千尺，天女橫拖練一條。幾度老龍摶不得，一回來去一回騷。

避暑窟(源師三賜帝號五住大剎仍退此終焉)

禪室多年冷似秋，鶯啼花落萬山頭。衲衣淨洗巖前雪，雲履登沾石上油。侍者罷參馴野鳥，國師不教索犀牛。寒侵松火三冬富，避暑涼清一窟幽。

試心石

石插陵虛令試心，試心人見膽魂傾。縣崖未肯全拋手，半偈如何出死生。縱步轉身須著眼，臨蹊掉臂漫牽情。直教試到無心試，堪笑東山水上行。

憑虛閣

憑虛一閣倚空高，月下誰來把戶敲？爐火乍添煙篆古，畫圖頻展墨成蛟。擬鄰睹史談初地，欲與先天論易爻。鳥道栽松人罕遇，雲霞出入掛眉梢。

伏虎石

君非草木鬥春紅，踞伏威獰虎嘯風。形似藍田曾沒羽，補如神女漫施功。驚群磊落嶂煙裏，獨立孤危霜雪中。願護祖師聲跡在，嘗聞聽法曉雲鐘。

玉陽臺

亂峰頭出玉陽臺，登望千谿萬壑來。山色聊呈紅點翠，水光卻映綠生苔。迎空音樂花飛雨，過嶺老猿聲叫哀。未許片雲能翳目，一天風月四時裁。

送先和尚語錄板入楞嚴偶過東塔即事

信自靈山記莂深，福城煙水力追尋。新成梵閣標初志，奕世文章啟後心。檀度果圓酬夙願，慎終功德敵祗林。好將白社邀賢士，法脈芬芳亙古今。

訊善卷和尚(并引)

浮石老人居吳門西山桐葉菴受善權請戊戌秋九月廿一日入院某十月朔二日過禮賦俚言書扇頭呈敬。

菊花香滿傲霜天，桐葉飛聲過善權。雲水趨奔離墨(山名)徑，風帆掛落祝陵(即祝氏墓也故云祝陵埠)煙。杖持白髮尊檀膝，座侍巾瓶繼佛肩。一擊清秋正法眼，重開祖印印單傳。

題善卷洞寺(建自孫權時)

三國雲山開建寺，一條古路洞邊去。泉流不斷殿無，雷火書名偃柏處(有雷書偃柏之蹟尚在)。

為先和尚錄板。工竣，送入楞嚴。值聽梅法師入院，書贈。

去來賓主菊花秋，正此時當闡化猷。懸辨縱橫稱義虎，顯揚曲屈繼禪稠。恢張紫柏門庭煥，句破楞嚴狂見休。不吝廣長無壞舌，分身塵剎喻三周。

龍池和尚小祥塔前上供。賦呈永首座，兼勉同門。

師去絕端倪，望東枝向西。樹眉愁盡落，家法治何齊。窣堵霾霜雪，山流斷碧溪。相看天際鶴，來去復雲泥。

懷梁谿馬爾采居士(諱瑞出山日於夜忽驟雨)

記得山頭雨，瀑聲想夜狂。阻晴兼阻客，流日復流香。洗垢絕塵跡，恣情多抑揚。霽開紅綠戰，星埽地天荒。豔世矯春露，松秋操雪霜。朱門閑茗碗，白社逸霞觴。時節菊清品，谷幽蘭獨芳。久懷交澹蕩，聊寫菜根長。

過鳧溪白椎菴，挽聞照法師，壽四十九，七月三日逝。

憶余初登戒品年，公作梵音導其前。倏忽春光廿四載，秋聲葉落驚人駭。逝者如斯空歎哉，饒是瞿曇也笑哀。四十九譚無一字，縱橫來去恣遊戲。白椎不說苦空禪，拍手西歸看種蓮。鳧溪波浪如天闊，諸子望師歸莫測。我來遲爇一爐香，為師拈出無生滅。

白椎菴雨阻兼示慧上人

春雨長新綠，老藤牽古松。林深多異鳥，水淺少游龍。揭目數竿竹，舒懷千里風。誰知此段事，微笑破顏中。

又雨中望虎丘

綠凝眉宇短長松，林內新聲林外峰。只道白雲飛去也，看看原在此山中。

晤達明禪友

本是同鄉兼俗親，緣逢吳國話重新。道為南北多相左，爾我萍交秪個人。

訪聞機道兄敘舊

憶昔窮山水，親臨問道原。罷參懸草履，招隱理林園。竹影移無倦，松風操不煩。聚傾胸次積，霜雪老何言。

己亥三月十一日復事影堂作

明州太白名天下，百三十代傳燈亞。唐宋五宗啟法筵，至臨應菴密菴罷。數百年沉法鼓聲，洪鐘一扣群音差。元公司李作金湯，請主師翁辛未夏。棘剪雲開萬象森，千工萬運梁高架。十載叢林一建新，中興濟北宗風化。十二支分派脈洋，百川源海各津梁。我師獨闡禹門寺，繼父揚聲祖亦揚。時陷干戈隔雲水，彈指座中祛虎狼。鼎革煥然百廢成，看破雲山水陸程。四海禪流雙眼碧，空王殿裏一燈明。秋風秋雨灑秋香，清波上不泛慈航。荊溪東瀉聲悲落，月冷千峰草木傷。及子延孫未了事，誰堪振翼鳴翱翔？都緣祖父光餘廕，何不傾心向影堂？

客龍興院偶晤禪友以詩見示作送別

細雨瀝秋聲，佳期話客情。泛流新水濁，憑岸得風清。相識亦從此，知心誰共評？天涯逢邂逅，惜去意何傾？

蚤秋作似鐵關法兄方丈

一葉知時往，飛林不見多。花香經雨謝，草色漸風磨。祖父法幢海，弟兄情義河。流清亙古潔，豈與濁成波？

又蚤秋即事和鐵關兄韻

不覺箭催時又改，惟餘滄海共山高。林間茆屋英雄隱，石上松陰處士操。夏日冰生成節祭，秋風浪湧往徒勞。凋殘葉落霜塗地，萬籟聲消何處號？

寄住宛陵同鄉

幾回深想敬亭登，何日風帆入宛陵？畫壁圖真千百個，同呼名姓識高僧(敬亭昔黃檗客寓裴相國見壁上畫聖僧真引問師云云即此)。

送六融法姪為師住禹門打供

七月秋風猶帶熱，路行車馬漫停歇。白蘋翻浪魚鱗輥，楊柳疏陰蛛網結。何事獨行不惜身，葦波履險沖符節。因時僧聚禹門多，固爾慇懃打供切。楖栗龍游去百川，草鞋虎猛離群穴。逢人謾乞一文錢，開口須饒三寸舌。賺得襄陽龐老禪，傾家財施真豪傑。君不見：懶融日日走丹陽，三十年來名始揚。朝去暮回力不折，身心堅似一條鐵。遺風籍載牛山頭，道德名標千古碣。子緣生楚黃麻人，楚稱黃麻才氣神。難近難親終不易，為人為己要經綸。打東家，罵西鄰，驅耕奪食捉麒麟。捉得麒麟徑莫輟，踏破千溪萬嶺月。一回直入寶山家，傾倉倒廩不須說。清風滿載日，歸來恣爾師。顏歡相悅三拳肋，下還一把虎鬚捋，此是超群獅子訣。

履冰辭省覲伴我和尚口占

龍池絕頂玉陽臺，須自親登到一回。舉似霎溪資福老，句中兼致正中來。

九日前送密音禪友住壽昌寺

龍池數載不辭勞，贏得清秋眼界高。此際黃花香欲吐，送君含笑節前操。

遊張公洞

徑入張公洞，玲瓏醉客心。怪神工不易，奇巧步難尋。靈竅通天日，鬼形奪地陰。擬窮沿底路，前去峽猶深

過海會禮磬山天隱老和尚塔(乾巽向)

多年聲跡磬山隈，今日親臨到此來。塔立乾峰新海會，寒香獨秀一枝梅。

中秋夜諭看月華者

一輪皎潔淨無瑕，猶較春燈光更奢。珍重管絃延醉客，莫教眼底妄生花。

又得歸字

風蕩雲霞盡息機，中庭孰與是成非。竹林高士何相習，獨許淵明醉著衣。

題畫雪裏梅(有雙雀一啼一宿)

一枝雪裏香寒徹，雙雀啼眠意若何？設使春風搖弄影，莫教離此別投窠。

題畫圖帝闕

亂疊千峰雲外出，一庭風月向溪流。相看坐對青林下，不計前朝王與侯。

登芝山頂謁玄帝新宮(上有三十六洞)

峰立聳霄漢，煙堆殿宇新。山靈多古洞，石潤少飛塵。羽士承仙脈，玄宮集蚤春。浪傳童子去，丹灶尚遺真。溧陽方山普陀寺影堂集

題八景詩(有引)

己亥秋九月，寓方山。日暇，觀眺其山，形若飛禽、獸伏之狀，可謂殊勝。固擬八題，曰「八景」。云其坐山，形似象眠，故題曰「象屏峰」。于項橫落，一脈直下，如鳳翀霄，其平如掌，有印林禪師者誅茆、開闢、建寺騎上，董太史其昌書額曰「小普陀寺」。旁有池，流注不涸，故題曰「鳳皇池」。「清涼石」者，在寺之後。印公初撥荒，入見其石，以拄杖卓立，遂意禱云云，而孑然弗傾，固爾心喜默異焉，因是以成叢林，記其原，名「清涼石」也。寺西南有高阜，與象尾相連絡，僅對其懷，宜為「普賢臺」之名。右有紫竹叢積茂盛，約畝許，云「紫竹林」。即圓通殿側，西北有泉甘美清潔，筧入廚，可給數百口之餘，擬以天人師號，應之曰「調御泉」。向有龍洞、馬衝，而合為「八景」，遂拈筆，吟詠粗索成韻，孰曰詩歟，聊記林泉之始末，亦閱笑于大方，作遊興之餘韻云，兼不亡其人，當額曰「印林禪院」。

青龍洞

一山特起萬山朝，山洞龍藏雲外飄。變化神奇看掣電，應時風雨及抽條。

象屏峰

象屏峰擁碧雲霄，寶帶垂空落鳳毛。羅列谿聲長廣舌，梵音嘹嚦捲松濤。

鳳皇池

靈傑山川發秀奇，天星形落鳳皇池。茂林深注長流水，月照清波綠染眉。

石馬衝

萬里馱經白馬功，身堅石馬歷秋冬。名稱兩立歸僧寺，石跡堆衝馬化龍。

調御泉

派遠流清調御泉，涵空印月徹深淵。滋生萬物成佳品，縱爾調羹必用先。

普賢臺

峨嵋山上普賢來，信步移方向此臺。落地雲開菩薩面，放光石炤象王回(嵋山有放光石)。

紫竹林

紫竹林中身應多，善財雲裡唱玄歌。不知音韻誰家曲，到處聞聲向普陀。

清涼石

清涼石上白雲封，獅子遊行不見蹤。哮吼之時群腦裂，文殊冷笑漫扶笻。

又總八題成韻(方山乃金陵幹龍也)

象屏峰湧金陵浪，紫竹林開小普陀。石馬衝明空界月，青龍洞古碧岩阿。鳳皇池影天花落，調御泉香六味和。殊勝清涼石上立，普賢臺望遠來波。

即原韻奉答呂秀才

影孤雲鶴過谿山，為愛林泉玉筍班。偶筆不堪成俚句，承箋獎諭啟柴關。青松皓月高崗上，白日風塵滿世間。若也信歸灰劫事，好偷忙裏話生閒。

喜林叟禪兄夜話(有引)

自乙亥太白相別之後，迄今二十餘載。忽自淳溪過方山訪予。予偶外遊，至夕方回。及晤面不識矣。公撫掌笑云：「某也！」相敘甚樂，故賦以志之。

春日遊行過別峰，歸來燈火夜初紅。入門把手面生澀，道字傾聲音已通。彼此相看霜雪裡，大家疑似夢場中。掀翻祖窟當年事，漫話滄桑鬢不同。

又過淳溪相訪(與予同庚)

忘年共半百，彈指晤三春。太白參同普，淳溪道義親。水流天際月，風落樹頭塵。湖海一瓢飲，幽居日又新。

途中五十自囑

麥秋五日卻生渠，浪跡天涯半百余。心外有身堪算數，杯中無物可躊躕。笑談麈尾憑拈弄，輕薄狂言自剪除。洗缽江湖隨挂搭，杖頭風月聽吾祛。

同林叟甘宜伯袁非池諸公登保聖寺塔

林無顏色可當時，三月遊亭罷酒卮。古寺蒼茫龍虎柏(古柏二株名龍虎)，僧堂冷落祖師眉。新荷出水簪雲濕，老樹凌空操雪姿。塔上鐸鳴呼客語，聚談霄漢眼高窺。

初夏

初夏入新熱，花陰臥短墻。一枝情不倦，蓋覆草頭香。

題高淳縣新橋(又名鳳皇橋系宛陵通要)

長虹穿水面，鳳眼逆流窺。兩岸波濤靜，平帆去不危。襟湖通宛道，負郭接京師。任重頻來往，樓臺引月隨。

題龍悟菴(并引)

淳陰龍悟菴者，興于丙戌歲。適有龍自西北來，蟠踞菴脊，頭角顯然。稍頃，向西南飛去。觀者以謂奇事。邑侯丁偶題龍悟為額，恰符其兆焉。庚子春予就醫寓此，是以知其詳，聊述志云(菴東向)。

結草向平原，龍蟠眾目喧。花香塗覺地，果熟布祗園。萬頃煙波集，千林樹木繁。開窗明四野，紅日湧當軒。

龍池和尚十月廿九三周忌日

師真高掛月明中，三載慇勤事已終。鳥謝春林香滿地，猿啼殘雪歲寒風。追思不教全無改，較後誰行半折衷。捲卻簾吹燈下火，虛堂日落影凌空。

影堂告辭詩(有引)

先師去世七日，舟方入山。正直紛紛舉措之際，及任請狀、乞銘、監刻語錄之事。至次年五月十二日工竣，遂送板嘉興楞嚴寺已入藏坊。秋，舉入塔，特進山諫議。眾心已合，非一可止爾。故告供而往師小祥，躬禮塔頭。見塔銘未勒，工石未程，又居兩月，以完刻立碑，遂計遠行。己亥春，聞永首座病將危矣。偶泊吳門，得信，以至悲感剋腑臟。遂勉詣山，乃三月初十也。次日，即奉影堂，其永首座徒輩又作一變。沸搖非小，固輸己貲，以為調解，事得沖融。嗣後，商于眾，以繼席之舉，於是一眾未全肯諾言，至再方允從。于六月一日接某入院，以影堂一應等事交代畢矣。吁！舟雖未能盡孝，然三居禹門，共一十六箇月日也。時九月十有二日，過方山主人。洎眾堅請住持，亦勉允，以補三年之志，而作事奉焉。約一年三周之制畢，故先於真前作告辭云。

師之去世舟無住，皆因師後事所累。舟豈無能向遠行，見語嘈嘈忍將避。師在光中鑑亦清，寧有祖道屬人治。半年一年存與亡，兩次三翻事不易。若彼若此有嫌疑，門墻角立何名位？寒心三反入龍池，仰面捫聲吞熱淚。欲訴於師未及聞，猶將今古評公議。百丈典型千古持，豈向禹門一旦棄？聽說斯語眾顏怡，故從繼舉承遴次。既托于兄事周旋，豈不傾誠全仁義？思子於父觀其行，固假方山展終始。就此室中縣師真，聊表一點喪心志。陳芹供水作清饗，日焚夜火恭如侍。雖未緝御樹法幢，靈光虛運空不墜。循環交際秋幾經，屈指師今三周忌。禮師真前告作辭，乞師昭格鑑舟意。欲負師真別此間，馨香再播他方地。暫隨雲翼寄空林，若得深棲重興記。

友人歸桑田結菴口占

味道參風歷有年，歸菴傍水近親田。春花夏麥秋黃稻，正好安閒看雪天。

春日寄金粟孤雲和尚

憶昔看林落，年來廿四秋。世移疏見闊，情慊澹交遊。瘦影春聲拂，幽香谷口流。惟憑持此意，寄語別山頭。

和[車*度]轢嚴居士中興普明寺韻

昔年問寺僧，悲感復何興。棘草逢春剪，金沙聚日增。願深功業就，持重道愜弘。載帛千秋事，誰將名共登？

秋蛩吟

爾聲于類亦非雅，何以喜其秋露吟？若使夜深聽仔細，悲悲切切語寒心。

影堂集(終)

介為禪師語錄卷之九

松陵雜錄

侍者照德記錄

辛丑十月二十五日為法門說

師云，古有學儒、學佛者，而有排佛、排法者，亦有謂選官、選佛而言下知歸者。蓋因夙植種子深淺不同，固有信與不信，而各善其本也。唯六祖已下，出臨濟、曹洞二派，綿遠流長，所以，代出傑人，道明眼正，宗風不墜也。一時，士大夫傾心仰慕，不可枚舉。至於見道明心，師師授手，機緣載《傳燈錄》，以垂千古模範，絕非泛泛之流也。秪如靈巖檗菴者，據法門禮，當姪輩。前晚，至夜扣門投宿，知客相通，謂：「某即熊魚山也。」彼時山僧對知客說：「不管魚山、檗菴，以禮相待。」知客遂安排夜飯。食畢，即送安單。次晨粥後，知客引檗相見，及入門便云：「某在途中於禮有所不周，恐輕冒和尚云云。」山僧答云：「不必太謙。」檗隨作禮一拜，起云：「某有小事云云。」便出。時山僧見彼倉忙而去，意甚有不然。稍頃，知客回，謂：「檗菴師云，我們三峰家法叔不受法姪禮的，與天童家不同。」有靈松法姪者，亦同知客送出，遂云：「這裏和尚向來法姪輩俱不還拜。」於是檗唯唯而去。山僧聞此語，不覺撫掌一笑，將謂魚山是個人，原來器量只如斯耶？向聞他為明朝極諫，一時頗有聲名；及為僧，又承嗣靈巖，以紹佛祖慧命。可謂學佛、學儒而選官、選佛之名位兩全矣！豈料只可聞名，不可面見！既擔當法門，自有法門名位。而何以法門眇視自欺乃爾耶？如若粥飯，主人、賓主之禮尚不可忽，況法門乎？既爾氣岸踞傲，亦不該入山僧之門。既入山僧之門，必循法門之禮。詎可謂天童、三峰家禮有不同乎？三峰豈是天童家之外人耶？汝或放不下一頂紗帽，原去做宰官，何得偷生于法門而亂法門之禮耶？罪莫大焉！山僧不是揚人之過，切要人知過必改，毋致法門陵替而罪歸任法之人也！《傳》云：「人能弘道，非道弘人。」而今而後，高尚其志者，幸各勉旃！

壬寅花朝慧劍禪人乞語歸南嶽結茆

懸智慧鏡，鑒當臺邪正；握金剛劍，截岐路葛藤。須是個漢，方許恁麼地去。慧劍禪者，係湖南茶陵州人。中年忿志，詣吉之禾山剃度受具，篤信向上一著，誓欲遍參知識，究明大事因緣。復往楚之衡州，見有中國清寺荒涼之甚，意有感發，固營造殿宇。恢張功畢，即延某禪師開堂。自一衲飄然，歷吳浙，參龍池、報恩、靈隱、天童，靡以本分事叩詢。雖未獲棒下翻身作風顛，而亦有所益焉。茲過海雲，丐余數言，歸故里以全誅茆之計，山僧欲書語，恐返鈍慧劍，費磨礱也。不見昔日郁禪師過斷橋有省，作偈云：「我有明珠一顆，久被塵勞關鎖。而今塵盡光生，照破山河朵朵。」如有問慧劍索明珠者，切忌當鋒者喪！

示施秀峰居士

大凡學道人，要立心堅猛。如開荊棘林相似，手執利器，直截向前，毋令退縮，始到平陽田地，方得縱橫無礙，有何拘禁？念佛參禪的，亦須如是。參念到情盡念斷時，即此看看是阿那個念佛參禪？秀峰，向這裏下得一語，他日閻老子見你倒退三千里有分；如若未然，且看念佛的是誰？參！

與莊汝揚文學書

前月冒暑，敢煩起居，深為法門金湯銘感。七月初間，偶拈筆草瀆，懸望頒示，竟付不聞，且疑焉。孔聞拈香一端，姑謂眾居士之請。至于私竄藏板，紊法悖常，其罪難逭。即曩歲，先老人去世，某因燕旋，兼程抵山。辭世纔七日，群議紛紜。眾同門固以先人末後事委予，種種跋涉而不辭畏者，振先人後事，整法門紀綱，不惜了身力任之。苟若悠悠兩端，何以主持慧命乎？叨！大檀現身護法，敢向披衷也。即前荷體泉眾居士勉從老居士之愛，姑為暫止，如埽菴者，道義相孚，跂仰良久。不謂今日遂至斯耶？若以私奪公，以邪亂正，不過枝葉敷衍一時，到底水落石出，難為識者哂。縱孔聞一孽鬼馘作活計，自有法門綱紀在。所可惜者，拖人下水。一時正人君子有被瞞頇。古云，識法者懼，寧三思，毋忽為上。因山衲素欽門下，望隆山斗，為正法墻塹，固冒昧重言，于長者之前，少救一時之眩惑，緇衣之好，雅有同心，幸祈鑒原，山衲幸甚，法門幸甚。

示碧雲天維那

業儒者，必言行相顧；學佛者，須內外一如。所以，儒釋之道不易言也。學佛的人要說到、行到者，甚難；見道的人要化道、了道者，亦不易。說到、行到，名行解相應。得之於心，應之於外，始終內外一如，方合道化。于世謂言行相顧，又豈離斯之外耶？自天童師翁力振宗風，而諸方遍播，雖盛衰一時，獨欽人心有所慕爾。近來參學之士，賢愚類雜，識見偏枯。飾於外者邪正不分，樸於內者聞閱不廣。固爾高下相持，門黨各立，護以冷熱爭勝，我山堆積。至于是非紛紜，慨不足惜也。碧雲維那當持此為戒。云：他日龍天推出，則頭正尾正。不得謂山僧辜負汝也。至囑。

示楚珍全知客

船子朱涇三十春，功程不計釣金鱗。海雲住在吳江濱，來往師僧暫寄身。欲效渠儂重整綸，只恐波清魚不親。魚龍最喜桃花伸，禹門一躍力精神。凡物鎔質變化新，安能學道不師真。齊賢三省思古人，超群拔萃作梁津。臨濟一喝全主賓，楚國慈明神鼎珍。今將此語書楚珍，記取歸家莫浪陳。

示恰安定知客誅茆

打點身心要住山，把茆蓋頭不等閒。習氣銷鎔情識盡，方能透脫死生關。古來學道士英傑，道不齊名身不還。昔日勇公禮雪竇，後果聲鳴震宇寰。彼乃丈夫我亦爾，子當發憤莫辭艱。住得十年廿年去，寒巖枯木香千般。若問深山何意味，一聲啼鳥落花間。

示且憨溶悅眾

學道無難易，進趣要心堅。離卻文字解，力攻鐵橛禪。所得如轟電，明暗見不偏。掀翻葛藤案，截斷眾言詮。如大象搏兔，若龍戲宛蜒。能具是德量，鑑物義了然。所以香嚴老，機忘擊竹前。桃花靈雲見，洞徹妙中玄。理事融如海，方棄到岸船。若還窮未盡，勤篤細鑽研。朝參及暮請，必須匹古賢。且憨持此語將去，養成羽翼鳴沖天。

冬日贈虎丘鳧溪雪鄰關主書大經

雪點梅花寒裡香，松風水月映交光。竹林日影搖蒼蒼，四壁溪流濬眇茫。孤峰高矗浮圖幢，百千座遶須彌王。五十三參無厭狂，百城謁遍豈尋常？善緣惡境心相忘，樓閣門前彈指郎。絕境絕鄰開士房，爐煙篆起雲飄颺。明窗淨几展奇章，翻閱妙義不可量。手捧目觀誦未莊，濡毫蘸墨寫珍藏。功完擲筆破關墻，好將聲振海雲鄉。

寄贈開迷禪碩

居不厭塵囂，谿蘋供自饒。蓼莪吟野興，貝葉誦餘朝。柳繫雲山闊，畦攤稼穡遙。閒情狎鷗鳥，豈許尺書招。

秋冬交際落鄉收成苦雨

欲供十方雲水餐，喫辛苦處要心寬。都言浪子偏憐客，誰想臨身事事難。思春景況林豐富，入夏炎蒸汗不乾。一尺青禾長沒岸，十分兵餉逼交官。指望秋成辦國課，忽天作陰風作寒。三日五日雨連綿，滿田枯稻水面攤。焦心柴米兩增損，男婦煎愁睡不安。如若延遲加霜雪，腳凍皮穿眼淚血，傷予傷予不可測。

徐仲達居士因事索書以自勉

人之喜兮如春風，春風悅意情愈奢。人之怒兮如秋風，秋風一發林木殺。殺木聲愁心且悲，思春猶意未足觀。一念思慾如夏火，夏火炙物顏色墮。誰知慾火毒如蛇，穿骨入髓總不惜。直待火灰冷如冰，蛇始化形無蹤跡。仰天一笑頓豁疑，此段景界孰得知？說與君兮君自持。

簡雪厂禪師(公嗣法古南，向居越州恢復寶掌別業適歸南麻明慶寺，有楚行之意，而靈松首座者，系公法胤，因省敬，故作此寄以為贈。)

一株大樹本同根，千葉芬芳蔭地森。實落秋風成太白，花香春谷布南岑。山開古寺通明慶，筆吐新聲振越音。倘若乘帆如楚國，暫停船子話傾心。

因託院事後述懷

偶爾乘帆入鬧廛，雲開風月到庭前。寒期細火生幽慼，日逐長波浪息肩。幾問深山何處得，徒看要路往淒然。非干檀度門高迥，愧自無能道力全。

壬寅仲春，步西郊外，過顧慎所園，看西敷海棠，共本數十，根似虯旋藤抱，可羨。雖閱其多，未見此之奇異也。遂書以為記云。

海棠花有名多種，巧質無如此樹嘉。盤礡清香懷遠義，枝枝笑若醉扶奢。

祝琴川新塔法叔浮石老和尚七秩

慶值春光華滿林，香風吹舞奏新琴。浮屠七級然燈座，法鼓三槌獅子音。化道源流宗濟北，芬芳譜集鎮虞岑。掀翻海嶽傾天際，留得聲名萬古欽。

題畫

層巒疊翠壑流泉，徑入深林別一天。倚杖憑欄何所思？莫如歸去問陶潛。

謝徐松之見訪并贈

冒暑徐君子，輕衣過海雲。交遊身立正，選集目超群。剪翳空花盡，舒襟茅塞焚。經綸堪載國，天不棄斯文。

過介嵩禪友靜室書贈

村居不遠郭西疇，五水源歸三萬流。春到庭園香草木，雲開桂嶺詠清秋。雨移竹圃泥疏腳，晴種梅林雪點頭。只有這些風味別，何妨山市亦輸籌？

贈蘇門沈居士

桂子香飄下碧天，門開洞府紫雲還。絲桐韻疊頻生指，鸞鳳雙鳴并集肩。芝酒不辭歌永夜，斑衣寧醉舞長年。為憑海嶽春常載，偕老同登陸地蓮。

送浮老人復住報恩過湖泊快風閣登眺

登閣風停快，移舟水浪平。載歸僧寺晚，夕火起鐘聲。

送破峰法姪返芙蓉(同門有三十三人)

芙蓉棒下徹風顛，三十三人繼後先。勘破諸方歸去也，小廝兒在別峰前。

示盛文學參禪

馬師一喝大機用，賺得兒孫天下奇。寄語松陵盛居士，也須照顧兩莖眉。

寄仲達徐居士

思我浩然已白頭，憶君四十正青秋。三心不得明宗旨，一貫研窮入聖流。世幻多般閒伎倆，人生倏忽夢莊周。好將平昔情繁緒，盡付東淵水上漚。

上元夜寓萬松菴觀風俗作

暖氣梅方吐，晴和燈節佳。田蠶燒野岸，鑼鼓鬧官街。雜綵排昏眼，新聲散醉懷。一輪當宇宙，到處見天涯。

慕雲凌居士七十書贈(公五男一女二三子在庠)

世間五福壽為良，難得如君五六郎。泮府雙名標姓字，蟾宮獨步繡鴛鴦。和風滲面春波長，蘭酒傾樽滿苑香。惟願老翁年登百，快來入我選佛場。

嵩月禪者為眾打供未就遂返靈隱惜爾之作

子乃舊門第，為僧靈隱寺。青姿割愛緣，剋苦身當事。

喜同里若初禪友話懷兼送別

十六離親向陸沉，看經霜雪老來侵。位尊道德生皇愧，禪學詩書感慨深。欲罷法筵歸晚計，幸予桑梓聚談心。聊將邂逅燈前語，猶作家山送別吟。

寒雲禪者同師暨弟居靈巖久，適過海雲敘舊，欲返里，故書此送別。

適晤滄桑沔水音，誰知老幼昔何今。秋空雁落撩虛影，霜結冰寒禁客心。兄弟曉行輕似葉，師徒夜集重如金。靈巖法社膺居久，調弄同聲過別林。

題琴川圖

城環橋鎖樹頭峰，峻谷泉奔下碧空。坐愛青山藏屋裡閒邀明月拂絲桐。

拂水岩(虞山頂玄帝宮前有河，一似龜，五似鶴飛朝，故有龜去鶴來之景云。)

五鶴迎龜去，懸流落澗深。轉添春雨勝，風逆拂千尋。

題金溪松石圖

岩石玉生光耀碧，清溪金色漾流中。雲煙霾壑泉聲隱，千尺寒松落澗風。

朱尚鄉居士索題慶餘圖

邃谷幽藏跡，喬松鶴引年。林清渾世外，坐寂幾塵喧。危石傾雲雨，晴嵐秀碧天。最深人罕到，宜老地行仙。

懷黎川隱峰禪師

相謂黎川北，幽然別一居。誼風懷古道，節操益欽餘。問故清溪月，翻新案上書。不將玄妙旨，輕忽許躊躇。

示定遠尼

既為佛子，當報佛之深恩，始不負出家之志。汝前日過海雲丈室之中，老僧詰問汝本分事，汝遂跪求開示，老僧便棒，云：「還會麼？」汝適擬議，老僧又棒，云：「擬議即錯。」知此一棒落處，便識得汝未生已前本來面目，亦不枉出家。不然，終日茫茫，無本可據。非但虛過日子，亦只與為衣食輩者無異也。及至一口氣不來，又向甚處安身立命？所以，出家乃大丈夫之所為。汝既出家，可謂女中丈夫。於二六時中，貴要發明自己心地，必須參究父母未生前阿那個是我本來面目。若果驀地冷灰裏一星火爆，管教照天照地去也。直饒到恁般田地，正好海雲來喫棒。定遠，試道道看。正所謂把手牽人行不得，惟人自肯乃方親。

毒機法姪索偈歸里掩關

子是邗江家裏人，幾回踏破嶺南春。而今歸把關頭住，不落機前出異群。

癸卯七月廿日計甫草居士四旬書贈

四十君初度，中元候五辰。桂香秋夜月，桃實洞天春。但得安閒法，何愁不老身？清心寧致遠，濟世若為倫。

中秋夜懷普峰道兄

晤別廣陵道，相安數十春。天涯知己在，白髮逐時新。葉洒秋紅雨，雲開桂玉輪。徘徊翻憶昔，遙致一函陳。

示淨眉侍者

參禪人，莫閒散，清淨心田休汙染。撞倒銀山鐵壁墻，孤峰獨露無拘管。此時節，丘脫碗，一擲聲傾頓豁眼。識取渠儂真面目，竿頭進步翻身轉。

贈西歸主人雪鏡禪碩

一天風月自西來，雲水歸帆向日開。萬頃湖光涵野色，雪中香徹鏡中梅。

贈丘玉臣居士

傳得岐黃玄妙訣，援生不倦最精神。慣將一點鍼頭力，扶起人間痼癖身。

與朱使君子葵居士

曩者牧其師寓鶴洲，過詢，承留齋擾謝。屈指幾經寒暑，而懷想神如左右也。戊戌夏，送龍池先師語錄板入藏，曾具柬躬叩，聞尊體違和，故弗再造。齋事之畢，遂返毘陵。嗣後埽菴，有左議之釁，欲晤子蓉，令弟傾悉始末。尚緣慳，未獲其面，遂以柬致。老居士深知楞嚴，不忘令先司寇弘護之願力，迄今耿耿。得施玉峰詢咨清勝之極，每念真如浮屠，若非大力量人之綱維，詎能得文筆插天，卓然遠近欣慕？即檀護不朽之觀，欣羨。茲玉峰之便，敢附片楮，訊候起居。拙錄附上，幸原弗備。

代浮老人哭徒孫曉宗兼和諸什弦字韻

人影去蕭然，虛虧月上弦。徘徊看白髮，啾唧喪青年。桂子香飄落，雲開露滴憐。輕歸生死路，何事怨蒼天？

瑞遊圖雙親真於圓光之中，几供經卷、瓶花、茗碗、手輪珠、對坐馬。某索題，遂拈筆書云。

長者師仁，閨閣以德。夫婦怡然，花賞茗啜。經卷勿開而自誦，串珠不念而自徹。真耶？影耶？問子瑞遊即得。

觀音贊

坐磐陀石，無說而說；具滿月相，內徹外徹。欲識渠儂真面目，大千沙界波羅密。

讀黃山谷作士大夫食時五觀文註

食無求飽居無安，儒釋何曾有兩般？千古法言垂不朽，九思仁者重如山。

斷指法姪復濟祖塔募興化寺殿宇書此為贈

擺脫金鎖，獅子爪牙全露；掀翻海岳，滹沱浪激潑天。普化鈴聲，棺材裏何常搖空？小廝隻眼，瞎驢邊幾曾滅卻？一句三玄要，驗盡龍蛇；兩喝分賓主，歷然堂奧。一旦毀沒，沙積雲封，裔尋荒跡劈空；殿宇維新，鑿石敲磚，特地塔峰影豎。報恩門下產麒麟，魏府興化昂頭角。克家之子，脈洪濟北。以憑公驗，墨券昭格。

力肩祖印劈荒丘，掘得真身寶剎浮。從此門庭光顯達，喝風棒雨幾時休。

隨筆書示破愚副寺

秋葉落楓林，黃花泣露吟。長空鴈影去，窗下喜無聲。

示持珍尼

律云：「比丘持身，菩薩持心。」經云：「受持者，是持此身心，得不懈怠而精進道業。」珍者，若世之金玉、珠寶、五穀之屬，為世之所重，不論貧富貴賤僧俗人等，必假以滋生而長養色身，堅成世業，并證無上道果。號持珍者，意義珍重之諭也。經云：「三千大千界，珍寶滿其中。」味此，則理貫精麤，性通物我，於世出世間之法鎔成一片，即無一法不是珍寶，無一法不是自己，乃至動轉、施為、拈箸、放碗，無不是本地受用、本地風光。即此圓淨盡底，何妨聲色堆頭著眼、百花叢裏安身？然雖如是，直須持珍，信得頑石點首，方自甘喫海雲三十棒，始知佛法不作人情。

囑拙安逸監院

傳持佛祖慧命，貴乎心明眼正，然後，潔身行道，而又要嚴己恕人，自爾揚名於後世。如若苟徇利養、附物緣情，非但現前聲名不振，亦乃玷辱宗風，而立身何級？夫思前必顧於後是，則其過鮮矣。海雲拙安逸監寺者，參歷叢林，雖年茂而志向可畏，遂書偈勉住山，他日龍天決不負爾。偈云：

「佛法當年不易求，九旬腰雪鑑千秋。傳持衣缽大庾嶺，建立宗風濟北流。豁達門庭玄要秘，縱橫照用主賓酬。元弘祖道楊岐老，傑出叢林南匾頭。掃盡葛藤禪一味，接伊正脈繼吾儔。」

為靈巖繼起儲禪師壽兼致謝

伏以靈峰獨秀，迥出春林；雪嶺叢芳，香飄異國。恭惟繼翁法兄和尚，慧日和光，智燈炳焰。台宕德聲，五百座中，不啻隔江招手；浙吳風韻，千人石上，寧殊就地點頭。玄要宗開鄧尉，桂香風遶琴臺。湖海雲籌共集，川流信祝咸臻。曩承香供於證心堂上，銘刻不忘；茲期恭詢於崇報室中，有懷靡及。幸逢趙老百二羲甲初週，聊獻一芹，稍申積愫。甚愧菲褻，仰冀莞存，臨楮曷任，屏營之至。

贈五祖寺聖揆法姪

白蓮峰下一花開，五葉芳芬百億胎。千丈岩前凡聖路，三更衣缽繼西來。

因行者彈燭煤燒衣口占

彈燭燒衣恐著身，忙將冷眼謾吹塵。橫拈一擲拋空去，隨地連風埽臥雲。

贈寓菴禪者

昔年曾躍禹門浪，平地昇騰頭角昂。吞吐頷珠全意氣，潑天雷雨沒遮藏。

示從聞侍者

從聞思修，不墮有無。言言見諦，切莫塗糊。

送碧雲天西堂歸楚住山

離楚遊吳三四載，海雲得意便歸家。一帆高掛長江去，快捉南山鱉鼻蛇。毒殺岩前瞌睡虎，兒孫腳下遍天涯。

甲辰春因恙，幸陸允培居士得瘳。遂索偈，以為日進自勉。

不偏識見如春雨，萬物承滋枝葉繁。大小根莖芳潤色，花香草木長林園。心空要破玄關語，境寂誰存解悟言？但得時中無間斷，菩提場只在塵喧。

示破愚副寺

破愚不會禪，一味氣性蠻。如人觸他怒，衝倒一邊天。牧頭水牯養成彪，耕熟山荒曠野田。有人問道棒三十，沒奈你何秘莫傳。

際門實侍者一日自霅往昭陽省師，宿海雲，偶晤，近文孫勉送歸里，仍往師所。喜其誠孝、有始終，遂書偈以記其志。

往返苕溪路，昭陽復問津。迢迢水國去，何日帶歸雲？

示蘭先禪人

幽谷蘭香正是時，春風吹遍壓梅枝。聲新鳥語呼林綠，先到人間叫畫眉。

過雪溪菴訪本潔禪師

溪環翠繞一林幽，雪裏梅花香白頭。佳色滿庭空界月，照人不倦亙千秋。

宿雪溪遊沈氏北山草堂(有九株剔牙松甚奇)

平原空谷雲堆巧，卓立峰頭翠點奇。家宅奕居元宋樹，草堂題筆大名詩。九松挺秀凌霜雪，三徑蹊斜下碧池。坐久渾忘歸日晚，濤聲聽落北山遲。

可微禪者昔披剃天童密師翁座下，追隨白雲歷有年矣。癸卯冬，過海雲詢予，予留度歲。一日，持紙索住山語，遂拈筆述，以為贈云。

曾經嶺過鐵蛇關，只為尋師太白山。陰蓋亭中肩可歇，缽盂峰頂路微攀。法求斷臂當年切，道歷深心此日閒。鄭重堂前親鏟草，破砂盆子債須還。

復吳門報國寺眾護法

恭惟王臣從靈鷲而來，渾身覺海居士因法華再現，獨印心宗，上國咸賴金湯，三吳允瞻光燄。愧無文章，難作闡揚之口；況多野僻，徒抱面墻之形。適承符命，甚慚，協舉一橛禪，非云自了。懋老人恐其哂之，惟大方盡吸西江，致樗林追隨百尺，不獨宗律有同源之慶，而佛祖擴慧命之傳矣。謹此。復奏不宣。

(恰安定知客請)

喫密翁棒，毒煞叢林氣鱍天。會得三更日午打，掀翻千七葛藤禪。單開一隻頂門眼，慣用通身掉臂拳。勘破也個生緣邈他不值半文錢。

介為舟禪師語錄卷十

侍者超修錄

吳門雜錄

囑卻迷泓知藏

衲僧家出一叢林，入一保社，切究佛祖根源，了脫死生大事，始不負參學之志。若乃為己為人，亦須具透關眼目，方可到徹頭徹尾底田地。然後，拈一機一境，教令直下勦絕。便掀翻禪床、趯倒淨瓶、焚拂禪板、肋下還拳、劈面便掌，恁麼喚作全體大用，亦早已錯過了也。不見臨濟祖師云：「吾滅後不得滅卻吾正法眼藏。」時，三聖云：「怎敢滅卻和尚正法眼藏？」師云：「已後有人問汝，向他道甚麼？」聖便喝，師云：「誰知正法眼藏向這瞎驢邊滅卻？」試看他先德提持正法。豈若今時，不是落在文字障裏，便迺坐殺玄要句語中。又有等阿師見他後生輩寫得幾個字、畫得兩筆山水，就以聲勢牢籠他，謂：「你隨老僧住住，將來不孤負汝。」引得他業識茫茫，無本可據，一心只要付法，偶湊騙得枚拂子，去到三家村裏說青道黃。忽遇著個孟八郎，驀頭一問，便面赤耳熱。報國亦不是壓良為賤，惟將驗過的藥、病一併拈出。果服應效，管取四稜著地，何妨將千金擔子與伊儘力肩去？第不得效麻纏紙裹的樣子，到處惹人笑。是書此語，一任卻迷上座持去，示天下人。

囑形山洽記室返昭陽舊隱

吾有一寶秘形山，等閒莫與路人談。消磨垢淨輝天地，照徹心宗獨指南。水國幽居宜養靜，研窮妙義契同參。他年果熟香飄處，十字街頭任放憨。

囑天節中維那

天節維那名源中，自入海雲之室，歷嘗諸方五味禪有年矣。丙午秋，于報國領眾，至丁未春解制後辭歸省親。遂書囑云偈曰：

「如來禪，祖師禪，拋擊聲中省悟前。焚沐酬恩遙禮謝，絕攀大意樹枝懸。玄關透脫無師智，妙協不同獨腳篇。得此香嚴真骨髓，維持正法永流傳。」

囑且瀚澯副寺

且瀚副事名源澯，昔到方山，次任海雲副寺。知因果，明罪福，骨鯁氣和，行履清潔，可為今時衲子中間氣也。一日，辭去，遍參。于丙午秋復來報國，入侍寮，仍兼理副事，以至山僧謝院之後辭去，結茆，固難以意留。若道山僧把住、放行，逢人但恁麼語。偈曰。

心離意識參同普，學絕聖凡碗脫丘。一滴源分四大海，三條篾束萬峰頭。喝雷棒雨傾湫嶽，打鳳羅龍駕鐵牛。且喜住山人本色，見超師可異常流。

同住規約

馬祖、百丈開闢釋氏宗規，黃檗、臨濟特倡千古玄猷，所以建叢林、立規矩、分賓主、定賞罰，辦道安心之士有所歸焉。邇來，法門風運奢侈相習，亦不免忻厭之半。然報國乃創始梁代，前茂林和尚中興之業。自茂翁去世，雖有繼美之風，而或其力未充，故席院寥落，人力星散。法屬、監院、亞圭者，結影撐持，欲起前人之志，固乞郡邑薦紳、護法、居士等公啟敦請山僧於五月初九日進院，不覺睹目動念，思古人曰：「安危，德也；興亡，數也。」而苟德，可將；苟數，可憑。斯叢林規矩，豈可忽哉？敢以先德煩略之誡聊述數條，以勉同住者云。

復永寧素嚴和尚

自先老人去世并入塔之後，不料種種異變異聞，雖咫尺如隔天涯。忽接翰諭，兼讀尊刻，令人肺腑加虔。永寧可謂卓然高出雲表，禹門頭角獨伸淮東天際，欣慰，欣慰。予年齒衰頹，六種緣慳，無能振揚祖道，甚抱愧焉。介石弟擬遷塔，因得手札，方諳始末。餘並無一音入耳，此一舉必是旁以勢惑之，豈可附其尾亦張其聲耶？陞塔之念愚意久矣，奈無物，固爾因循。茲慶美舉，幸先老人巾瓶猶傑出九峰之右也。但考形揀選，恐日期太促，于七、八月間動得方妥。倘今年不就，要在丁未秋可也。極欲圖晤，面傾夙積，因寺中向貽荒產，役累逼迫，固不得抽身遠出。如尊意果決，不妨輸質當先，誠恐資力兼備者難，在先人面上亦不顧是非得失之虞可也。不宜緩，急就之為妙。餘不盡述，幸亮裁奪，耑此草覆。

和順治　先皇帝贈玉林和尚還山詩原韻

自古真人降帝家，指天指地作生涯。神光耀宇流清韻，紫氣騰空麗彩霞。教徹宗通傳正脈，慈弘願濟等河沙。玉樓煙染緇衣色，覆卻金毛獨露牙。

甲辰九日後，古帆法兄過吳門報國，以詩見惠，一宿而返。思去之速，遂和，得黃字韻兼寄懷。

霜老楓林落葉黃，何如籬菊晚來香？滿庭秋色排幽徑，擊目天涯渺去航。意氣橫空鴻雁履，不朝深處臥雲房。漫辭弘道勞心力，回挽頹風振古揚。

甲辰小陽月，訪繼起和尚，憩落紅亭，覽其匾序，幡然一新，遂口占為贈(靈岩亦名象山，形勢儼然故。鼻峰建亭，曰「落紅」)。

靈峰卓立青霄外，三萬六千波漾中。浩蕩胸襟廓聖眼，千秋象顧落花紅。

乙巳秋，素嚴和尚往禾請藏經，路值龍風水漲丈餘，抵報國。話懷兼送別。

為法裒金一剎那，不辭風險入洪波。傾心濟物參同契，任願弘休道韻和。燈破永寧千古暗，教流東海福田多。停看落日吳門寺，曉載歸帆上北河。

訪豈凡金太傅

記別靈峰不昧因，乘時化現宰官身。掌樞裁決誇明哲，問喘和聲頌道民。才選名高柱下史，願弘信歷法王臣。誓深塵剎將心奉，淨穢遊行佛日新。

寄仲將包居士

三載江城賴護心，傾懷道義重如金。聊書短句詢幽致，他日臨風話別音。

題朱鳳萱居士夫婦真(子振寰請)

質稟陰陽生化育，根同天地歷清秋。松山偕老無餘事，胤子延孫奉不休。

自讚(卻迷知藏請)

謂渠是個傖漢，卻也骨力挺然。指迷者之路，而翳豁青天；驅狂者之病，而電掣盲禪。不將語默恒規矩，一味攔腮掌與拳。一拳拳落當門齒，報國風聲從此始。

自讚(抱真請)

咄，是你！曾入天童悟祖之室，一棒打不回頭，後到禹門浪裏。通身抖擻不及，只得一肩擔荷去也。抱爾真兮拘執，師爾法兮壁立。露雙鼻孔與人看，了此目前萬事畢。

丙午大年日，為吏部考功司張住漢封翁止文老居士七旬壽。

天生俊骨產麒麟，臘底梅花香異聞。維嶽喬松千古秀，景庭鶴集舞凌雲。

五日壽法慧禪碩

五日天中節，家家扶醉客。唯吾法慧翁，問壽于松柏。松靈柏歲長，柏子松花香。蒼翠棲雲鶴，幽林語奏篁。明晨千樹火，照夜一眉光。佳氣彌新斗，慶雲流滿堂。

辭報國兼懷徐昭法居士

空生不覺滿頭霜，眼碧清秋陶徑香。黃葉雲飛天外去，歲寒松柏只如常。

又辭報國寺(寺居臥龍街西首百花洲之東)

一瓢雲掛臥龍頭，三載清風載月流。問道鐘聲歸何處，滿庭香積百花洲。

因事自嘲

赴席吳門寺，何如珠走盤。光旋雖不異，役世豈能安？水火無情急，形骸須自寬。憶經來去事，莫與論心寒。

示幻雲知客

雲化風神雨化天，滿林春色露長涓。有時幻出諸形象，直教人稱自在禪。

和蜜蜂頌(并引)

宋佛慈祥禪師者，嗣法圓悟，有蜜蜂頌五首勒石，淹沒久矣。不意復出，於醉李金明寺掘泥土中得之，諸方傳和者甚廣。予一日過如菴訪仝門案頭，得賞原什，其味淵深，遂次其韻。

思懷詩詠蜜蜂時，憶佛慈心何日歸。碑斷采花聲滿地，韻聯字腳帶香飛。

萬子千孫天一涯，春風花裏自排衙。看看俱有青雲志，隊隊成行入帝家。

三春花發正當時，引起遊情去未離。采得中心香味足，一聲韻入益清脾。

一家和氣運春光，風入煙波意不忙。銳刺林間香捧足，百花叢裏去承當。

西風簷下閉枯桐，謝卻香林光竅通。百煉金針藏蜜室，等閒一刺血流紅。

與龍池介石登禪師書

先老人十周之際，某當躬叩塔頭，奈勢有不可往者，而猶有畏焉。竊謂龍池一席乃濟宗中興之始，非汎汎之所。當今兒孫遍天下，淵源皆由此耳。自幻密二祖歸隱之後，漸屬寂寥。幸得先和尚復振祖父之風，雖遭滄桑之易，遐邇瞻光益隆。不幸丁酉之變，家門作祟，致有同根相煎之憂。一旦塔幢空寂，徑屬別往。今賴賢法弟仍踵祖父之武，克紹入室之聲，德恢已墜之業，林睹抽新之條，誰不望巖而聆謦咳乎？是有不可往者，恐辱起家之麟也。巍巍祖庭，豈不宣弘正令乎？是有所畏也。雖然，安忍坐視旁聽，令議者罪歸法門乎？有謂今龍池遵鐵古二和尚之式，凡同門概以客禮相待。夫虛客座以待同門者，或前者之偶然，而後者亦出其不意，可也；若擬此為恒第，恐聞達於識者，深為法門不取也。良以祖道下衰，非人傑詎能揚聲於末運？況區區之不肖者乎？固不當履諫爭之階也。《語》云：「尊莫乎道，美莫乎德。」當斯之世，雖未見其人，或于法門禮有可取者，自爾和氣攸歸。果欲達己達人，庶遠恥辱也。吾法弟和尚，幸踞既傾之岸，必回狂瀾之波，即風雲偃化，響應聲來，及門賴其光寵，緇白慕其實歸。不致旁觀者噱，則存沒之幸矣。謹具先老人供儀，遙申寸衷之至。

仇敬泉居士八十

功名世壽與文王，直釣垂綸渭水長。夏復春光臨醉里，潑天雲氣藕花香。

懷灌溪李居士

應時桃柳浴春風，松菊猶存秋徑通。故國懷深情去遠，吳山望近意難窮。煙樓撞破流芳葉，臺柏凌霄駐玉驄。雲水天高一段路，不知何日論心空？

贈大頑法姪(即舜山全居士)

莫大因緣一段事，頑空特地為申冤。銅頭鐵額蒿枝拂，從此禪流濟北源。

送同門素嚴法弟旋荊谿歸永寧寺

片帆纔掛秋江上，千里歸音振海濤。肩拍禹門空裏過，射州城望佛頭高。

臘月初六日為董耀庭居士七秩

冬日雲開萬丈天，一光東照大羅仙。皓歌誰謂商山隱，角里偏居向白蓮。溪上松風清似鶴，壺中月掛直如弦。談空實相從心悟，不學人間寐語禪。

付囑都門普濟禪林覺幻監院

黃檗聞百丈舉馬祖一喝三日耳聾不覺吐舌，睦州識得臨濟必成大樹陰覆天下人，所以，千古之下，獨稱濟北宗風，而機辯奪群，傑出人表。至我天童師翁，白棒掀天，繁衍中外；龍池先師，激空禹浪，雷轟普濟，平地聲騰。唯覺幻監院，去華存實，抱逸青標，深藏頭角，豈同點額之流？偈曰：

「密移玅用大雄峰，覿面全提箭拄鋒。傳此繼吾正法眼，莫教滅卻瞎驢宗。」

自讚(永濟融長老請)

兩眉橫劍，雙眼一天。胸壑虛浩，口海流禪。機拔利鈍，棒埽廉涎。是聖是凡居末位，恒沙佛不與齊肩。

又讚(覺幻監院請)

普濟堂前露本懷，棒頭一擊禹門雷。衝開碧落千尋浪，敕點飛龍遍九垓。

送永濟長老回廣寧二首己酉春

路出關山氣浩然，宗風獨立正人天。蹋翻三級禹門浪，源化東流濟百川。

送子歸程萬里還，春帆高挂水雲間。杖頭撥轉西來意，正祖風規一笑顏。

寄盛京國子公殿下

擊目天涯只咫間，遼陽秀氣結千山。王公古產英靈地，玉葉金枝第一班。

寄北直天台寺宗極證長老

遞燈吹卻較千差，暗地光生證克家。焚鈔獨輸宗正眼，意超言外笑拈華。

贈中山石舸法姪繼師之席

開辟中山駕石船，一帆雲挂濟無邊。載歸湖海風流客，拋出金剛圈子禪。

為楞嚴當家道充禪碩壽

梅開玉樹滿庭芳，二月春風載露香。目送雲岑佳氣象，青林柏染紫霞光。

酬華嚴寺雙樹房雪林老師原韻

談吐如風豈易求，鶴形松骨逼人眸。百城參罷華嚴室，雙樹林高萬壽樓。南澗久膺心法印，罄山相契箭鋒投。而今弗覺輕攜杖，重整詩懷句絕流。

酬本山深秀堂人素師原韻

松陵古寺迥雲巔，邀我鐘聲煙雨前。法說應心無所住，花香優缽太虛懸。林深秀氣開三徑，位襲單傳印五天。問道人從橋上過，橋流水定素如淵。

行狀

住永寧同門法弟行淵述

師諱行舟，字介為，別號扣寂，楚之沔陽州趙氏子。父諱世節，號季明，母杜氏，世服儒業。師於十一歲喪母，廢學，出至黃安縣東林寺，矢志脫塵，禮純心師薙染。十八歲隨師伯童山參方，歷吳越，間習經論之學，五年間潛通教典。師志意高遠，不甘以語言文字埋沒此生。聞天童密老和尚宗風大振，亟往謁。值童上堂下座，師隨入方丈，便問：「今日上堂事如何？」童云：「下座了也。你見個甚麼道理？」師云：「乞和尚指示。」童便棒。師禮退，疑情頓起。一日，又入方丈，問：「虛空粉碎，大地平沉，十方諸佛向什麼處安身立命？」童便棒，云：「你只今在什麼處安身立命？」師從此愈加疑悶。偶閱高峰語錄，見萬法歸一公案，參年餘。圓具後，尋辭出山，之龍華瑞白和尚，一見忻然，即送進堂。堂中規條嚴整，正遂師意。從此晝夜苦參，不惜身命，嗽症極危亦不放參。一夕聞二板飲茶，放手中茶甌，忽然會得「日午打三更」意旨。舉「萬法歸一、一歸何處」，至一切古今公案，了了無疑。師既證徹，不自表暴。解制後，復上天童。往還十餘年，老和尚每見，甚恰意，心器重之。續因費和尚住金粟，師輒往就。冬結制，安兩序職事，尚缺知客，忽見師，費大喜，曰：「有這位好知客在，如何失錯？」即命兩序送知客寮。費曰：「汝久住天童，一應規條惟汝練達，今金粟務要悉炤行事。」師一味平等，未幾辭職，同師伯往江陰結茅。數載，緇白瞻風，剃度頗多，時與張靜涵居士尤契厚。後雪嶠大師赴雲門，座下弟子曹源大歇招師進雲門。師至，大師方示寂。請師為典客，其營葬、造塔一應後事多屬師任。然大師生平呵佛罵祖、眼空宇內，會下英俊極多。見師，必推師為老參，熟諳法門紀綱。師從容荷負，不辭繁劇，督理叢林，樹立窣堵於雲門，辨才古塔之旁竟為大師最後之法檀焉。時先和尚正中興龍池祖席，諸方久參、宿學遐邇趨風。師聞之，始往親依。一見機緣契合，遂命為維那。是時，英賢濟濟，師乃調攝有方，內外咸悅，朝夕惟率眾扣激此事，日益智證。經年餘，便為入室真子矣。嘉禾如如庵，先和尚創始之地，自赴龍池之後，虛席十載。順治己丑二月，先和尚親送師入院，集合郡紳衿，上堂囑付，命主其席，時與觀察履素黃公激揚法要。居三年，師以「老和尚發跡之所，不敢獨自久留」屢欲退謝固辭，不許。凡七歷寒暑，整造修飭，規模一新，于是堅辭，老和尚命古鑑禪師繼住。交代後，師往都門，受普濟禪院之請結制，開法闡揚向上一著，普利人天。明年冬，南旋至毘陵，聞先和尚訃音，已八滅七晝夜矣。奔赴心喪理後事，并請狀、請銘、監刊語錄。次年五月，送板楞嚴入藏。後即請鐵關禪師繼席龍池。進院之後，師以老和尚三年未滿，乃應瀨江方山近席設立影堂，供養盡禮。三年中，凡龍池常住極艱瘁事，無不竭盡心力，一眾咸賴，云：「龍池向自先和尚，道崇德廣，海納山容，方來無不翕受。」十五年來，故六種與闡提之輩窺覷無門。後之相繼而住者，或以緣不適稱，或以歲值多艱，不無宵小，與外來者，借此搆難于其間。師平日為師為友，當其義有所激念有所之，雖鼎鑊在前，師亦不懼，故龍池凡巨細事悉為排難解紛也。辛丑，師過嘉禾萬松庵。值有吳江海雲寺之，師將遠行，不欲就。時值前住圓明正禪師力懇之，師方允。初至，海雲頹落不堪，未久諸廢畢舉，冬夏安禪、設戒，衲子如歸，遠近信嚮。居三年，應蘇郡報國寺之請。寺自茂林大師後，日漸凌替，田園荒蕪，征呼絡繹。師志在振興，凡除弊起廢，有非他人所能勝者。會當事，嚴查度牒，遽動故山終老之志。戊申年，寓歸如庵二載。吳江承天萬壽寺，係宋報本元禪師道場，龍象雜沓，載在僧寶傳中，日漸廢弛。明嘉禾檀護陸公光祖、馮公夢禎輩，屬吳江大姓，蠲金助田，經理故院，為接納雲水之要津，邑中第一剎也。乃於康熙戊申，共延青印法和尚主法，結制於內。一載，諸紳士方以「海雲夙誼」、且以「丈室乏人非師弗克負荷」，復過如庵敦迫，方允。進院日，四眾無不歡聲動地。因寺田多瀕水，不能供課，師經畫事理公私，幸安然。慕年攻苦，兼以嚴冬不得休息，至庚戍，復發痰症。自春徂夏，形體羸弱，而操作精明一如平日。痰症轉加，諸護法請立監院，稍節勞苦。由是命久執侍者從聞上座監院事。值插蒔，晨起語監院曰：「我若一死，薄治龕。不用一切虛禮。滋常住累勸農勤作，務要加厚飲食，毋以我為念。」午時，整衣趺坐，少傾而逝，蓋四月九日也。師賦性磊落，純誠無偽，居恒簡默，不露文彩，待人平等，律己甚嚴，及遇法門體要，全身擔荷，舉動皆直節自見，不肯少徇微私，至于勘驗衲子，當機迅利，不假辭色，惓惓以古人相期，不輕許可，不濫付授，所至叢林，經理補救，辛勤不輟，晚年無他嗜好，惟勤勤執作，務以利益常住為心，至是入寂，師世壽六十，僧臘四十四，出世開堂六居大剎說法自在語句切實具有古人風範所計語錄兩冊板送嘉禾楞嚴寺流通得法者十人剃度授戒皈依者難以數計于康熙辛亥年十二月二十七日，護法紳士暨合寺大眾奉師全身樹塔于寺之西，塔上一片石將乞　當代大手筆銘之以垂不朽。而監院從聞侍者法章等，念師悟由雖表道行未詳，復念余與師同門最契，遠走海澨屬余述行狀。余雖椎魯不敏，義不能辭，略為紀其生平梗概。若師之真實圓通，潛行密用，與夫金剛正眼，惟冀當世名賢君子受囑，靈山大士筆尖點出，永照後五百祀矣謹狀。

塔銘

介為禪師以康熙庚戌四月九日示寂於松陵之萬壽寺。越明年十二月二十七日，弟子超修奉全身塔於寺西上。甯元字圩，世壽六十，僧臘四十有四，前後五坐道場，度弟子若干人。既葬其上，首超修法嗣海鹽等具狀來乞銘，將欲假世諦文字破介公實相，為世人說法作疏通證明，亦賢弟子之職也。余何敢辭。謹案狀。師諱行舟，字介為，別號扣寂。楚之沔陽趙氏子。父世節母杜氏世服儒業，生而姿秀，氣宇邁倫，既而父母相繼下世，年十六祝髮於黃州之黃安東林寺西禪堂，即五祖初渡之黃梅道場也。得純心師度之，年雖幼便已出身許道，化物為宗，頎然具大人相矣。年十八以童山師伯之鼓策，遂迸裂牽纏而出門。初步已具萬里行腳因緣，始謁天童密翁於太白峰頭，便知十方諸佛什麼處安身，萬法歸宗從何著落。令其緒論，直證無上法門；徵其玅心，立見本來宗旨，由是參古德於名山，探法輪於淵海。過弁山謁龍華瑞公，至武原謁金粟費公，頓覺頭頭是道，處處安禪。泛綃川如淨海，跋危翠如平塗。於是雲水既厭，結茅江陰，靜息數載，後往龍池遇萬老和尚，承法乳之弘慈，傳真如之玅諦，遂爾命主嘉禾如如庵。法席歷七年而樸素，韜光澹泊，養性敝衲，自怡烹藜可食，頭陀習其苦行，津梁不惜勤勞。是非人法俱空，體用兼備者，能如是哉。丙申赴都門，受普濟禪院之請，開法二載。繼而整海雲之頹瓦，新報國之叢林，憩老南湖，終歸萬壽。萬壽者，宋報本源禪師法席，明紫柏大師之所式廓者也。師以吳江護法堅請，故欣然以萬壽為歸。未幾而積勞，既厭四大頓空，一法不存，二利兼盡，囑付已畢，遂證涅槃。嗟乎！龍池源息，法海波亭，吳越之間，狂狺猘噬，求之太白。一燈先後一轍者，惟介師一人而已。何也？以師能砥柱末法，張主宗門，不作今知識色相。而一棒一喝，痛下鑪錘，使雲水縱游之子掃盡一切葛藤，立證三乘龍象，豈可與今之架大屋養閒漢者所能同日語哉。況超修等繼志述事，一遇法門體要慷慨直前，全身擔荷信乎。其可謂知師者矣。而龍池萬公之席震炫重新俾初祖之西來大意，炳如日星，非師一人之光明，得以復旦乎。今超修海鹽等，久沾薝蔔之香，素領醍醐之化，與諸檀護築塔於松陵之萬壽寺西，敘師行實并刻生平語錄紀述，屬余為銘。余宦游吳地問渡胥城，向跋高風不獲如閭丘，守訪道寒山彭澤宰締交惠遠，然披覽遺編，恍同對麈，爰述景行以示來劫，乃再拜而繫之銘曰：

六祖初度　教傳東土　震旦國中　人天覺路

屹立重關　誰不退墮　倬彼介師　一擲而過

虛空粉碎　大地平沉　光明四照　通徹帝閽

下振聾瞽　上動日星　末世法席　賴公以整

如風鳴條　如川赴奔　盲師瞎禪　厥有今名

扇惑當世　謂之魔民　師若不砭　舉世而昏

熒熒一席　如彼傳燈　誓揮我戈　誓堅我城

斬卻魔種　如醉而醒　師居其間　回陽沍陰

生死既透　去來任因　何處是師　吳江之濱

日彼萬壽　息師之靈　巋然一塔　坐對蒼旻

師其安然　萬億斯年　余銘茲塔　亦藉以傳

賜同進士出身中憲大夫知蘇州府事前禮部精膳清吏司郎中吳道煌譔

十卷終